\chapter{L'Esprit-Saint est Dieu}

\lettrine[lines=3]{P}{uisque} le but de ce livre est de vous amener dans une relation pleine, personnelle et sainement biblique avec Dieu l'Esprit-Saint, nous devons tout d'abord montrer que l'Esprit-Saint est une des trois personnes du Dieu Unique \NdT{le terme anglais \og Godhead \fg{} désigne à la fois la divinité et la tête de la Trinité dans le contexte chrétien. Il sera ici traduit par \og Dieu Unique \fg{}.}.

L'Église a accepté à travers son histoire qu'il y a un Dieu unique qui existe en trois personnes~: le Père, le Fils et le Saint-Esprit. Dans les Écritures, nous les trouvons travaillant ensemble en harmonie complète pour la rédemption de l'homme. Paul confessait à Timothée que le Dieu Unique était un grand mystère ; c'est un effort mental inutile pour nous que d'essayer de le comprendre complètement.

Beaucoup de groupes sectaires (comme les Témoins de Jéhovah) utilisent ce gouffre entre le fini et l'infini pour attaquer la trinité de Dieu en niant la déité de Jésus-Christ et en faisant passer l'Esprit-Saint pour une essence. D'autres groupes nient l'existence du Père et de l'Esprit-Saint et disent que Jésus seul est Dieu. Une des caractéristiques communes à toute secte est le déni de la déité de Jésus-Christ et de la personne de l'Esprit-Saint.

\section{Le Dieu trinitaire}

Parce que c'est un des domaines ou l'ennemi attaque constamment, nous devons affirmer non seulement la déité de l'Esprit-Saint comme un fait, mais également pourquoi nous croyons dans sa déité. Le mot \og trinité \fg{} n'est pas présent dans la Bible, mais c'est un terme pratique que les théologiens utilisent pour décrire les trois personnes du Dieu unique. Le terme \og tri-unité \fg{} décrirait peut-être plus correctement Dieu. Il n'est pas $1 + 1 + 1 = 3$, mais $1 \times 1 \times 1 = 1$.

Dans \bibleverse{Gen}(1:1), nous lisons~: \og Au commencement Dieu \fg{}. Le mot hébreu traduit par \og Dieu \fg{} est \emph{Elohim}, qui est le pluriel de \emph{El} (Dieu au singulier). En hébreu, il y a des cas singulier, double et pluriel. \og Dieu \fg{} au singulier est \emph{El}, au double \emph{Elah}, et au pluriel \emph{Elohim}. Il est incontestable que le mot \emph{Elohim} suggère au moins une tri-unité de Dieu.

En continuant dans \bibleverse{Gen}(1:2), nous lisons~: \og l'Esprit de Dieu planait au-dessus des eaux. \fg{} L'Esprit-Saint est la première personne du Dieu Unique à être identifiée séparément dans la Bible. Dans \bibleverse{Gen}(1:26), nous lisons~: \og Puis Dieu dit~: Faisons l'homme à notre image selon notre ressemblance. \fg{} Il n'a pas dit~: \og Je vais faire l'homme à mon image. \fg{} En d'autres termes, les trois personnes du Dieu Unique parlaient conjointement.

\section{Les attributs de l'Esprit-Saint}

Pour établir que l'Esprit-Saint est Dieu, nous allons tout d'abord montrer que des attributs qui peuvent seulement désigner Dieu sont attribués à l'Esprit-Saint. Un des attributs divins est la nature éternelle de Dieu. Il a toujours existé. Dans \bibleverse{Heb}(9:14), nous lisons que Christ, par un esprit éternel, s'est offert lui-même sans tâche à Dieu. Si l'Esprit est éternel, et que c'est un attribut qui ne peut convenir qu'au divin, il en résulte que l'Esprit est Dieu. Notez également comment les trois personnes de la Trinité sont liées dans le verset.

Un autre attribut de Dieu est son omniscience. Dieu sait toute chose, comme Jacques le dit dans \bibleverse{Acts}(15:17-18)~: \og [...], Dit le Seigneur, qui fait ces choses connues de toute éternité. \fg{} \NdT{La citation anglaise est issue de la traduction King James qui diffère notoirement des autres traductions sur ce verset. La version de la KJV pourrait se traduire par~: \og Le Seigneur connaît toutes Ses œuvres depuis le commencement du monde \fg{}}. Cet attribut est également attribué à l'Esprit-Saint. Dans \bibleverse{ICo}(2:10-11), nous lisons~: \og À nous, Dieu nous l'a révélé par l'Esprit. Car l'Esprit sonde tout, même les profondeurs de Dieu. Qui donc, parmi les hommes, sait ce qui concerne l'homme, si ce n'est l'esprit de l'homme qui est en lui ? De même, personne ne connaît ce qui concerne Dieu, si ce n'est l'Esprit de Dieu. \fg{}

Un autre attribut du divin est l'omniprésence. Dieu existe partout dans l'univers en même temps. Dans le \bibleverse{Ps}(139:7), David demande~: \og Où irais-je loin de ton Esprit, Et où fuirais-je loin de ta face ? \fg{} Dieu existe dans les cieux, en enfer, et dans les plus profonds abîmes de la mer. L'Esprit est avec moi où je suis, et Il est en même temps avec vous, où que vous soyez en train de lire ce livre maintenant. Dieu est omnipotent. C'est un mot qui exprime qu'Il est tout-puissant. Quand Sarah rit en apprenant qu'elle va enfanter un fils dans son grand âge, l'ange du Seigneur lui demande~: \og Y a-t-il rien qui soit étonnant de la part de l'Eternel ? \fg{} (\bibleverse{Gen}(18:14)). Jésus a dit~: \og Tout est possible à Dieu. \fg{} (\bibleverse{Mc}(10:27)). Dans \bibleverse{Lc}(1:37), Il a dit~: \og Rien n'est impossible à Dieu. \fg{} Quand Marie a demandé à l'ange comment elle, une vierge, pourrait porter un enfant, l'ange lui a répondu~: \og Le Saint-Esprit viendra sur toi, et la puissance du Très-Haut te couvrira de son ombre. \fg{} (\bibleverse{Lc}(1:35)). Ici, l'Esprit-Saint et la puissance du Très-Haut sont utilisés comme synonymes.

\section{Les œuvres de l'Esprit}


Non seulement les attributs divins s'appliquent à l'Esprit-Saint, mais également les œuvres divines. Une des œuvres divines est celle de la création. La Trinité entière était active dans la création. Dans \bibleverse{Gen}(1:1), nous lisons~: \og Au commencement Dieu créa le ciel et la terre. \fg{} Dans \bibleverse{Jn}(1:1-3), nous lisons~: \og Au commencement était la Parole, et la Parole était avec Dieu, et la Parole était Dieu. Elle était au commencement avec Dieu. Tout a été fait par elle, et rien de ce qui a été fait n'a été fait sans elle. \fg{} L'Esprit était également une force active dans la création. Dans \bibleverse{Gen}(1:2), l'Esprit est décrit comme planant au-dessus des eaux. L'Esprit était en communication avec le Père et le Fils quand Dieu a dit~: \og Faisons l'homme à notre image \fg{} (\bibleverse{Gen}(1:26)). Dans \bibleverse{Ps}(104:30), nous lisons \og Tu envoies ton souffle~: ils sont créés \fg{} \NdT{le mot hébreu \emph{ruah} signifie souffle ou vent. C'est ce même mot qui est traduit par \og Esprit \fg{} dans \bibleverse{Gen}(1:1) et par \og souffle \fg{} dans \bibleverse{Ps}(104:30).}.

Une autre œuvre de Dieu est celle de donner la vie. Nous reconnaissons que Dieu est celui qui donne et soutiens la vie. Dans \bibleverse{IICo}(3:6), alors que Paul se référait à la lettre de la loi, il dit~: \og La lettre tue, mais l'Esprit fait vivre. \fg{} Dans \bibleverse{Jn}(6:63), Jésus dit \og C'est l'Esprit qui vivifie.\fg{}

La Bible a été écrite sous l'inspiration de l'Esprit-Saint, pourtant nous désignons la Bible par la Parole de Dieu. \bibleverse{IIPet}(1:21) nous dit~: \og Car ce n'est nullement par une volonté humaine qu'une prophétie a jamais été présentée, mais c'est poussés par le Saint-Esprit que des hommes ont parlé de la part de Dieu. \fg{} Dans \bibleverse{IITim}(3:16), Paul déclare~: \og Toute Écriture est inspirée de Dieu. \fg{} Pierre dit que les auteurs étaient poussés par l'Esprit-Saint et Paul qu'ils étaient inspirés par Dieu. L'Esprit est donc reconnu comme Dieu.

C'est pourquoi beaucoup d'Écritures dans l'Ancien Testament qui déclarent que le Seigneur a parlé sont attribués à l'Esprit-Saint lorsqu'elles sont citées dans le Nouveau Testament. Dans \bibleverse{Is}(6:8-9), le prophète a dit~: \og J'entendis la voix du Seigneur, disant~: Qui enverrai-je, et qui marchera pour nous? Je répondis~: Me voici, envoie-moi. Il dit (alors)~: Va, tu diras à ce peuple~: Écoutez toujours, mais ne comprenez rien ! Regardez toujours, mais n'en apprenez rien ! \fg{} Lorsque Paul a cité ce passage dans \bibleverse{Acts}(28:25-26), il a dit~: \og C'est avec raison que le Saint-Esprit, parlant à vos pères par le prophète Esaïe, a dit~: Va vers ce peuple, et dis~: Vous entendrez bien et vous ne comprendrez point; vous regarderez bien et vous ne verrez point. \fg{} Esaïe a dit que le Seigneur avait parlé ; Paul a dit que l'Esprit-Saint avait parlé. Ils peuvent tous deux avoir raison si l'Esprit-Saint et le Seigneur sont un.


\section{La Trinité travaille ensemble}

Dans \bibleverse{Acts}(5:1-11), nous avons un témoignage intéressant de discipline dans l'Église primitive alors que Dieu essayait de préserver sa pureté. Motivés par l'amour, beaucoup de chrétiens ont tenté d'établir une communauté chrétienne en vendant tous leurs biens et en en faisant bénéficier les apôtres, afin que les chrétiens puissent avoir tout en commun. Un couple en particulier, Ananias et Saphira, ont vendu leur propriété mais ont ensemble décidé de garder une partie du prix pour eux-mêmes. Lorsqu'Ananias a apporté sa part à Pierre, Pierre lui a demandé~: \og Pourquoi Satan a-t-il rempli ton coeur, au point de mentir à l'Esprit Saint, et de retenir une partie du prix du champ ? Lorsque tu l'avais, ne demeurait-il pas à toi ? Et, après la vente le prix n'était-il pas à ta disposition ? Comment as-tu mis en ton cœur une pareille action ? Ce n'est pas à des hommes que tu as menti, mais à Dieu.  \fg{} (\bibleverse{Acts}(5:3-4)). Pierre a dit que Satan avait rempli le cœur d'Ananias pour mentir à l'Esprit-Saint, et a déclaré ensuite qu'il avait menti à Dieu, unifiant ainsi l'Esprit-Saint et Dieu.

À travers le Nouveau Testament, nous voyons la Trinité travaillant ensemble ou par paire. Lorsque Jésus a envoyé les disciples pour enseigner toutes les nations (\bibleverse{Mt}(28:19-20)), Il leur a dit de baptiser au nom du Père, du Fils et du Saint-Esprit. Ces trois noms distinguent les trois personnes du Dieu Unique.

Dans \bibleverse{IICo}(13:14), dans sa bénédiction apostolique, Paul a dit~: \og Que la grâce du Seigneur Jésus-Christ, l'amour de Dieu et la communion du Saint-Esprit soient avec vous tous ! \fg{} Ici encore, les trois personnes du Dieu Unique sont liées entre elles.

Dans \bibleverse{ICo}(12:4-6), Paul dit~: \og Il y a diversité de dons, mais le même Esprit ; diversité de services, mais le même Seigneur ; diversité d'opérations, mais le même Dieu qui opère tout en tous. \fg{} Au verset 4, il se réfère à l'Esprit, au verset 5 au Seigneur (Jésus) et au verset 6 à Dieu (le Père). Ainsi, malgré la diversité possible des dons et de leurs opérations et ministères, il y a une unité car Dieu est derrière tout.


\section{Accès par l'Esprit}

À ce point, il est possible que vous vous demandiez~: \og En fait, quelle différence cela fait-il si l'Esprit est Dieu ou simplement une essence de Dieu? \fg{} Parce que l'Esprit fait partie du Dieu Unique, il est bon de le louer, et nous avons raison de chanter~: \og Louez le Père, le Fils et le Saint-Esprit \fg{}. Dieu a demandé que nous ayons une relation avec lui par l'intermédiaire de l'Esprit. C'est dans le domaine de l'Esprit que l'homme peut toucher Dieu. C'est mon esprit amené en union avec le Saint-Esprit. Jésus a dit~: \og Dieu est esprit, et il faut que ceux qui l'adorent, l'adorent en esprit et en vérité. \fg{} (\bibleverse{Jn}(4:24)). Paul a dit également~: \og L'Esprit lui-même rend témoignage à notre esprit que nous sommes enfants de Dieu.  \fg{} (\bibleverse{Rom}(8:16)). Si je dois être en communion avec Dieu, je dois reconnaître l'Esprit-Saint et réaliser qu'il est celui qui rend cette relation possible.

L'homme n'a jamais eu d'accès direct au Père ; c'est un mensonge courant parmi les personnes qui oublient la sainteté extraordinaire de Dieu. Lorsque Dieu s'est manifesté sur la montagne sacrée au peuple juif (\bibleverse{Ex}(19:)), Il leur a fait poser des frontières autour de la montagne afin qu'ils ne s'approchent pas trop près de la manifestation de Dieu, ce qui leur aurait valu d'être mis à mort. Lorsque les gens ont vu de loin la démonstration extraordinaire de Dieu, ils ont dit à Moïse~: \og Parles-nous et nous entendrons, mais ne laisse pas Dieu nous parler ou nous mourrons. \fg{}

Le voile dans le tabernacle démontrait la séparation qui doit exister entre le Dieu Saint et un peuple non saint. Ce voile pouvait seulement être traversé après une purification élaborée et des sacrifices par le grand-prêtre, et ce uniquement un jour par an, et par un seul homme, le grand-prêtre.

Jésus a dit~: \og Nul ne vient au Père si ce n'est par moi \fg{} (\bibleverse{Jn}(14:6)). Jésus a dit aux juifs qu'ils ne connaissaient vraiment pas le Père. Il leur a également dit que Moïse témoignerait contre eux. Ils ne suivent pas le chemin indiqué vers Dieu, qui a été donné à Moïse par Dieu, mais ils cherchent aujourd'hui à s'approcher de Dieu sur la base de leurs bonnes œuvres sans sacrifices. Le péché a toujours été la barrière entre l'homme et Dieu, et à moins que quelque chose soit fait au sujet du péché de l'homme, il n'est pas possible de s'approcher de Dieu. Dans \bibleverse{Is}(59:1-2), nous lisons~: \og Non, la main de l'Éternel n'est pas devenue trop courte pour sauver, ni son oreille trop dure pour entendre. Mais ce sont vos fautes qui mettaient une séparation entre vous et votre Dieu ; Ce sont vos péchés qui vous cachaient (sa) face et l'empêchaient de vous écouter. \fg{} Jésus a donné un chemin pour nous purifier de nos péchés, rendant ainsi possible de s'approcher de Dieu. Par la foi en Jésus-Christ, mon esprit est rendu vivant, et je peux ainsi être uni à l'Esprit de Dieu. Ainsi, Dieu et l'homme sont unis par l'Esprit.

