\chapter{La personne de l'Esprit-Saint}

\lettrine[lines=3]{P}{uisque} nous voulons avoir une rencontre personnelle avec l'Esprit-Saint, nous allons maintenant montrer que les Écritures enseignent que l'Esprit-Saint est une personne, plutôt qu'une essence, une force, ou encore une puissance. Vous pouvez avoir une force brute sans personnalité, comme l'électricité, mais il est difficile d'avoir une relation intime et proche avec une telle puissance impersonnelle.

Le mot \og esprit \fg{} en grec est \emph{pneuma}, qui est du genre neutre. À cause de cela, dans l'église primitive, un brillant théologien du nom d'Arius a commencé à promouvoir l'idée que Jésus était moins que Dieu, puisqu'il avait été créé par Dieu, et que l'Esprit-Saint était seulement une \og essence \fg{} de Dieu. Cela devint connu sous le nom d'hérésie arienne, qui existe toujours et attire une large audience. Le conseil de Nicée a retiré sa position à Arius et frappé ses enseignements d'hérésie. L'Esprit-Saint est plus que simplement une essence ou une force ; Il est une personne. Vous ne devriez pas simplement louer une force ou une essence. Pouvez-vous vous imaginer chantant la doxologie \og Louez le Père, le Fils et l'Essence \fg{} ? Il est une personne, et en tant qu'une des personnes du Dieu Unique, Il est digne d'être loué. Si nous ne croyons pas dans la personnalité du Saint-Esprit, nous nions la louange et l'adoration qui lui sont dues. Si nous ne réalisons pas que le Saint-Esprit est une personne, nous nous trouvons dans une position où nous cherchons à nous situer par rapport à une force ou une essence. Nous dirions~: \og J'ai besoin de livrer ma vie à cela \fg{} ou \og J'ai besoin de plus de cela dans ma vie .\fg


\section*{Connaître, agir, ressentir}

Le fait qu'Il est une personne est montré clairement dans les Écritures. Des caractéristiques qui lui sont assignées ne peuvent être assignées qu'à des personnes. Une personne est un être avec un esprit, une volonté et des sentiments. Si dans les Écritures ces caractéristiques sont assignées à l'Esprit-Saint, alors nous devons conclure que l'Esprit est une personne. Dans \bibleverse{ICo}(2:10-11), nous lisons~: \og À nous, Dieu nous l'a révélé par l'Esprit. Car l'Esprit sonde tout, même les profondeurs de Dieu. Qui donc, parmi les hommes, sait ce qui concerne l'homme, si ce n'est l'esprit de l'homme qui est en lui ? De même, personne ne connaît ce qui concerne Dieu, si ce n'est l'Esprit de Dieu. \fg{} Ici il est fait référence à l'Esprit possédant une connaissance. Une force brute ou une puissance ne possède pas de connaissance. Il serait absurde de remplacer le mot \og Esprit \fg{} par \og essence \fg{} dans le texte, car vous auriez alors une \og essence \fg{} qui recherche toute chose!

Dans \bibleverse{Rom}(8:27), Paul dit~: \og Et celui qui sonde les cœurs connaît quelle est l'intention de l'Esprit~: c'est selon Dieu qu'il intercède en faveur des saints. \fg{} Ici, il est fait référence à l'esprit \NdT{le mental} de l'Esprit, une caractéristique qui n'est pas associée à une simple essence. Dans \bibleverse{ICo}(12:11), Paul, à propos des dons de l'Esprit, dit~: \og Un seul et même Esprit opère toutes ces choses, les distribuant à chacun en particulier comme il veut. \fg{}. L'Esprit-Saint possède donc une volonté, un trait associé à une personnalité.

Dans \bibleverse{Rom}(15:30), Paul associe l'émotion de l'amour avec l'Esprit. Une force ou une puissance ne peut pas aimer. On n'associe pas l'amour à autre chose qu'une personnalité. Il est intéressant que, bien que j'ai lu ou entendu un grand nombre de sermons sur l'amour de Dieu, et l'amour de Jésus Christ pour nous, je n'ai encore jamais entendu de sermon sur l'amour de l'Esprit-Saint. Et pourtant cela doit être l'une des principales caractéristiques de l'Esprit, puisque c'est le fruit qu'Il produit dans nos vies. L'Esprit-Saint possède réellement des émotions et peut être attristé, car Paul dans \bibleverse{Eph}(4:30) exhorte l'Église à ne pas attrister l'Esprit-Saint de Dieu. Réfléchissez à quel point cela paraîtrait abherrant de dire que vous avez attristé l'essence.


\section*{Les pronoms personnels}

À travers les Écritures, des pronoms personnels sont utilisés pour se référer à l'Esprit-Saint. Dans \bibleverse{Jn}(14:16-17), Jésus dit~: \og Je demanderai au Père de vous donner quelqu'un d'autre pour vous venir en aide, afin qu'il soit toujours avec vous~: c'est l'Esprit de vérité. \fg{} Ici, le pronom \og il \fg{} est utilisé pour le Père et pour l'Esprit. Si vous croyez en un Dieu personnel, vous devriez également croire en un Esprit personnel. Dans ce même passage, Jésus a continué en disant que le monde ne pouvait pas recevoir l'Esprit car il ne Le voyait ni le Le connaissait. Jésus a dit que vous Le connaissez, car Il habite en vous.

Remarquez le nombre de fois où Jésus utilise le pronom personnel pour désigner l'Esprit-Saint. Dans \bibleverse{Jn}(16:7-14), Jésus utilise plusieurs fois le pronom personnel pour se référer à l'Esprit-Saint. \og Cependant, je vous dis la vérité~: il est préférable pour vous que je parte ; en effet, si je ne pars pas, celui qui doit vous venir en aide ne viendra pas à vous. Mais si je pars, je vous l'enverrai. Et quand il viendra, il prouvera aux gens de ce monde leur erreur au sujet du péché, de la justice et du jugement de Dieu. Quant au péché, il réside en ceci~: ils ne croient pas en moi ; quant à la justice, elle se révèle en ceci~: je vais auprès du Père et vous ne me verrez plus ; quant au jugement, il consiste en ceci~: le dominateur de ce monde est déjà jugé. J'ai encore beaucoup de choses à vous dire, mais vous ne pourriez pas les supporter maintenant. Quand viendra l'Esprit de vérité, il vous conduira dans toute la vérité. Il ne parlera pas en son propre nom, mais il dira tout ce qu'il aura entendu et vous annoncera ce qui doit arriver. Il révélera ma gloire, car il recevra de ce qui est à moi et vous l'annoncera. \fg{} Dans le texte en grec, le pronom personnel \og il \fg{} est utilisé pour l'Esprit de nombreuses fois dans les Écritures.

\section*{L'Esprit en action}

Des actes personnels sont assignés à l'Esprit-Saint dans les Écritures. Dans \bibleverse{Acts}(13:2), nous lisons \og Le Saint-Esprit dit~: Mettez-moi à part Barnabas et Saul pour l'œuvre à laquelle je les ai appelés. \fg{} Encore une fois, insérer \og puissance \fg{} ou \og essence \fg{} à la place de l'Esprit est incompréhensible. Comment une essence ou une puissance peut-elle parler ? Dans \bibleverse{Rom}(8:26), on nous dit que l'Esprit-Saint lui-même intercède pour nous par des grognements imprononçables. Encore une fois, essayez de concevoir une simple force qui intercèderait ! Si l'Esprit-Saint n'était qu'une essence ou une force lorsqu'il est mentionné dans l'Écriture, vous devriez pouvoir insérer les mots \og force \fg{} ou \og essence \fg{} et la signification du texte n'en serait pas altérée pour autant. Mais une telle chose est bien évidemment impossible, car l'Esprit-Saint est une personne. L'Esprit-Saint témoigne de Jésus Christ dans \bibleverse{Jn}(15:26), et Il enseigne les croyants et leur rappelle des choses dans \bibleverse{Jn}(14:26). Dans \bibleverse{Acts}(16:2-7), l'Esprit-Saint a empêché Paul et ses compagnons d'aller en Asie et ne les a pas laissé aller en Bithinie. Dans \bibleverse{Gn}(6:3), nous voyons que l'Esprit-Saint lutte avec l'homme.

L'Esprit-Saint peut être traité comme une personne. Il peut être offensé. Il est impossible de concevoir d'offenser \og la puissance \fg{} ou \og le souffle \fg{}. Votre souffle peut-être offensif, mais vous ne pouvez pas offenser votre souffle ! Dans \bibleverse{Eph}(4:30), Paul exhorte~: \og N'attristez pas le Saint-Esprit de Dieu \fg{}. Il est possible de mentir à l'Esprit-Saint. Voici l'accusation que Pierre a formulé à l'encontre d'Ananias~: \og Vous avez menti à l'Esprit-Saint \fg{}. Il est également possible de blasphémer contre l'Esprit-Saint. Jésus a dit que c'était un péché tellement horrible qu'il ne pouvait pas être pardonné à la personne qui l'avait commis. Il a dit~: \og Vous pouvez blasphémer contre moi et être pardonné, mais pas contre l'Esprit-Saint \fg{}. Ici, Jésus fait une distinction claire entre Lui-même et l'Esprit-Saint.

L'Esprit-Saint est identifié à des personnes. Paul a dit~: \og Cela parût bon au Saint-Esprit et à nous. \fg{} (\bibleverse{Acts}(15:28)). Essayez de remplacer par vent ou puissance dans ce verset et voyez si cela a toujours du sens.

L'Esprit-Saint est une personne ; il n'est pas simplement l'essence de Dieu. Vous avez besoin d'entrer dans une relation personnelle avec Lui pour commencer à faire l'expérience de Son amour et de Sa puissance à l'œuvre dans votre vie alors qu'Il vous guide dans votre cheminement spirituelle.


\section*{La puissance de l'Esprit}

Avez-vous déjà ressenti que vous devriez partager avec une personne son besoin d'accepter Jésus-Christ, mais vous n'aviez pas le courage d'amener le sujet? Avez-vous déjà passé devant une université, observé les étudiants, réalisé que la plupart d'entre eux sont perdus, et vous êtes-vous ensuite demandé comment il serait possible qu'ils soient touchés par Christ? Vous arrive-t-il de penser aux milliards de gens à qui on n'a jamais vraiment parlé de l'Évangile, et vous-êtes vous ensuite demandé comment cela pourrait être accompli?

Pour Pierre, qui a renié son Seigneur en présence d'une seule servante, et pour le reste des disciples (qui se sont enfuis quand ça s'est compliqué), le commandement de Jésus d'aller dans le monde entier et de prêcher l'évangile à toute créature doit avoir paru complètement impraticable et impossible, et cela l'était en effet. Il n'était pas possible que 11 hommes insignifiants venant de Galilée puissent toucher le monde pour Jésus-Christ. C'est pour cela que Jésus leur a dit d'attendre à Jérusalem jusqu'à ce qu'ils reçoivent la puissance du Saint-Esprit, car c'était par sa puissance qu'ils pourraient témoigner jusqu'à extrémités de la Terre.

Dieu a-t-il réservé cette expérience de la puissance du Saint-Esprit à l'Église primitive seule? Les Écritures indiquent-elles qu'il viendrait un temps où nous n'aurions plus besoin de dépendre de la puissance de l'Esprit, mais où nous pourrions, par notre connaissance parfaite des Écritures, faire l'œuvre de Dieu par nous-mêmes? L'Église qui a été initiée dans l'Esprit doit-elle maintenant être perfectionnée dans la chair? Quelle est la réponse à l'impuissance de l'Église? Pourquoi l'Église a-t-elle échoué dans sa lutte contre la chute folle du monde corrompu autour de nous?

Paul nous met en garde dans \bibleverse{Heb}(4:) de craindre de ne pas recevoir la promesse de Dieu d'entrer dans Son repos. N'est-il pas également approprié pour nous de craindre que, si Dieu nous a donné une promesse de puissance dans nos vies personnelles et de puissance dans le corps unis de l'Église, nous ne la recevions pas?


\section*{La promesse du Père}

Dans \bibleverse{Acts}(1:), nous lisons que les disciples étaient avec Jésus à Béthanie, d'où Il devrait bientôt les quitter pour monter aux cieux. Les nuages Le recevraient alors hors de leur vue. Il leur donnait leurs instructions finales. Dans \bibleverse{Acts}(1:4), Jésus leur a dit de \og ne pas s'éloigner de Jérusalem, mais d'attendre la promesse du Père dont, leur dit-il, vous m'avez entendu parler. \fg{} Dans \bibleverse{Lc}(24:49), Jésus a dit~: \og Et voici, j'enverrai sur vous ce que mon Père a promis, mais vous, restez dans la ville, jusqu'à ce que vous soyez revêtus de la puissance d'en haut.\fg{}.

Dans ces deux passages, Jésus se référait à la promesse du Père, qui est sans nul doute une référence à \bibleverse{Joel}(3:1-2), où Dieu a promis~: 
\og Après cela, je répandrai mon Esprit sur toute chair ;
vos fils et vos filles prophétiseront,
vos anciens auront des songes,
et vos jeunes gens des visions.
Même sur les serviteurs et sur les servantes,
en ces jours-là, je répandrai mon Esprit. \fg{}.
Cela est confirmé dans le second chapitre des Actes, lorsque la foule qui s'était assemblée à cause du phénomène surnaturel qui accompagnait l'envoi de l'Esprit-Saint se demandait~: \og Qu'est-ce que cela signifie ? \fg{} Pierre a répondu en explication~: \og C'est ce qui a été dit pas le prophète Joël \fg{}, et il a cité la prophétie de Joël. La promesse de Dieu était qu'un jour viendrait où Il enverrait Son Esprit, pas seulement sur des individus en particulier, mais sur toute chair.

\section*{La promesse du Sauveur}

Jésus a également promis son Esprit à Ses disciples dans \bibleverse{Jn}(14:16-17), où Il a dit~: \og Et moi, je prierai le Père, et il vous donnera un autre Consolateur qui soit éternellement avec vous, l'Esprit de vérité, que le monde ne peut pas recevoir, parce qu'il ne le voit pas et ne le connaît pas ; mais vous, vous le connaissez, parce qu'il demeure près de vous et qu'il sera en vous \fg{}. Lorsque Jésus a promis l'Esprit-Saint, Il se référait à Lui comme \og un autre Consolateur \fg{}. Le mot traduit par consolateur vient du mot grec \emph{parakletos}, qui signifie littéralement \og venir aux côtés pour aider \fg{}. C'est le ministère de base de l'Esprit-Saint auprès du croyant. Il est là pour nous aider. Jusqu'à ce moment, Jésus avait été aux côtés de Ses disciples, les aidant. Ils étaient, avec raison, devenus dépendants de Son aide. Il était le Maître de toute situation.

Lorsque la tempête menaçait de couler leur petite embarcation, Jésus a repris le vent et les vagues, et il y a eu un grand calme. Lorsque le collecteur d'impôts demandait des taxes injustes, Jésus a dit à Pierre d'aller pêcher un poisson et de prendre la pièce dans sa bouche afin de payer les taxes. Quelle que soit la situation, Jésus était toujours prêt à aider.

Cependant, Il leur a dit qu'Il allait les quitter. Il ne serait plus avec eux comme par le passé. Leurs cœurs devaient être troublés par Ses mots, et ils avaient peur d'envisager l'avenir sans Lui. C'est pourquoi Il leur a promis qu'Il ne les laisserait pas sans aide, qu'Il demanderait au Père, et qu'Il leur enverrait un autre Consolateur ou Défenseur pour rester avec eux éternellement~: l'Esprit de vérité. Pour notre marche de chrétiens, nous sommes complètement dépendants de l'aide de l'Esprit-Saint. Il est impossible de faire quoi que ce soit de valable dans le service chrétien sans Son aide.

\section*{L'attente à Jérusalem}

À cause des mots \og restez dans la ville \fg{} utilisés dans
 l'évangile selon Luc, beaucoup de pentecôtistes ont établi des \og réunions
 d'attente \fg{} comme moyen par lequel la puissance de l'Esprit-Saint est
 reçue dans la vie du croyant. Notez que le commandement était de \og rester
 à Jérusalem \fg{} \NdT{la Bible à la Colombe traduit \og restez dans la
 ville \fg{}, alors que la King James précise \og dans la ville de Jérusalem \fg{}.},
 donc pour être vraiment scripturaire, les réunions d'attente devraient toutes
 avoir lieu à Jérusalem!

Il est clair que Jésus n'établissait pas ainsi une méthode universelle par
 laquelle l'Esprit-Saint serait donné aux croyants de tous temps. Il les
 encourageait seulement à attendre quelques jours à Jérusalem jusqu'à ce
 qu'Il envoie l'Esprit-Saint comme don à l'Église. Une fois que
 l'Esprit-Saint était donné au jour de la Pentecôte, il n'était plus
 jamais nécessaire de l'attendre à nouveau, et nous ne trouvons pas dans
 le livre des Actes de réunion d'attente, et elles ne sont pas recommandées
 non plus dans le Nouveau Testament comme méthode pour recevoir le don de
 l'Esprit-Saint.


