\chapter[L'\oe{}uvre de l'Esprit-Saint dans la vie du croyant]{L'\oe{}uvre de l'Esprit-Saint\\ dans la vie du croyant}
% Reset running title
\renewcommand{\chaphead}{\textls[0]{L'\oe{}uvre de l'Esprit-Saint dans la vie du croyant}}

\lettrine{Q}{uelle} est l'œuvre de l'Esprit
 voulue dans la vie du croyant ?
 Comme nous l'avons déjà noté en \ibibleverse{Jn}(14:), Son nom,
 \Og Con\-so\-la\-teur \Fg{}, indique qu'Il vient à nos côtés pour nous aider.
 Je ne trouve pas que ma démarche de chrétien soit facile.
 Je trouve que ma chair lutte contre moi avec acharnement.
 Tout comme Pierre, j'ai moi aussi souvent découvert que l'esprit
 est bien disposé, mais que la chair est faible.
 Je comprends ce dont Paul parlait en \ibibleverse{Ga}(5:) lorsqu'il
 mentionnait la bataille entre la chair et l'esprit.
 Si Dieu a de l'aide à m'offrir, je suis prêt à la recevoir;
 je veux toute l'aide que je peux avoir !
 Je ne veux jamais mettre des limites à ce que Dieu veut me donner,
 ou à ce qu'Il veut faire dans ma vie. Je ne veux pas être coupable,
 comme les Israélites dans le désert,
 de limiter Dieu (\ibibleverse{Ps}(78:41)).
 De la même manière, je ne cherche pas l'expérience \index{expérience}
 pour l'expérience en soi; je désire seulement l'œuvre véritable
 de l'Esprit-Saint, mais je la veux complètement.

\section{Faire confiance \`a l'Esprit}

Dans le discours de Jésus à Ses disciples, à partir du chapitre~\ibiblechvs{Jn}(14:)
 de l'Évangile de Jean, Il cherche à les préparer à Son départ.
 Il parle beaucoup du fait qu'Il va les quitter et retourner auprès du Père.
 Il leur parle également beaucoup des ressources que le Père et Lui
 ont préparées pour eux par la puissance de l'Esprit-Saint.
 Il sera là pour les aider. Tout comme ils avaient appris à faire confiance
 à Jésus pour toute situation ou urgence qui pouvait arriver,
 ils doivent désormais apprendre à faire confiance à l'Esprit-Saint.
 Il sera désormais leur soutien.

Jésus a passé Ses trois années avec Ses disciples à leur enseigner
 la vérité de Dieu. Maintenant, leur professeur les quitte pour retourner
 auprès du Père, mais les étudiants ne vont pas rester seuls;
 ce soutien, l'Esprit-Saint, va désormais leur enseigner toutes choses
 et leur rappeler tout ce que Jésus leur a dit
 (\ibibleverse{Jn}(14:26)).

Peut-être avez-vous fait l'expérience de partager l'Évangile avec quelqu'un,
 et il ou elle vous a posé une question qui vous a immédiatement bloqué;
 mais lorsque vous avez commencé à répondre, les Écritures ont commencé
 à vous venir à l'esprit, et vous avez été content et satisfait de la réponse
 que vous avez donné à cette personne. Ceci est \emph{l'œuvre de rappel}
 de l'Esprit.

L'Esprit-Saint nous aide à comprendre les choses de Dieu.
 Bien souvent, j'ai été frustré en essayant d'expliquer
 une vérité spirituelle à un non croyant.
 Elle me semble si claire et évidente, et pourtant il ou elle ne semble pas
 pouvoir la saisir.
 Si vous traitez de choses concernant l'Esprit de Dieu,
 sachez que l'homme naturel \Og ne reçoit pas les choses de l'Esprit de Dieu,
 car elles sont une folie pour lui, et il ne peut les connaître,
 parce que c'est spirituellement qu'on en juge \Fg{}
 (\ibibleverse{ICo}(2:14)).


\section{L'esprit mort et l'esprit vivant}

Quand j'étais à l'université, j'avais un professeur de sociologie
 qui croyait au dualisme de l'homme, tandis que je croyais au trialisme de l'homme.
 Bien souvent, nous avons exprimé nos vues différentes l'un à l'autre.
 J'étais frustré qu'il ne puisse pas faire la distinction entre l'âme
 et l'esprit de l'homme, mais croyait qu'ils étaient synonymes.
 Un jour que je quittais la classe frustré,
 après une nouvelle discussion dans laquelle il paraissait
 avoir un aveuglement délibéré, ce fut comme si l'Esprit-Saint
 m'avait mis \ibibleverse{ICo}(2:14) à l'esprit.
 J'ai alors réalisé qu'en tant que
 personne non régénérée, son esprit était mort,
 et que je lui parlais donc de mystères qu'il ne
 pouvait pas comprendre.
 Il ne savait pas et ne
 pouvait pas savoir quoi que ce soit sur l'esprit
 de l'homme tant qu'il ne serait pas né de l'Esprit-Saint.
 En \ibibleverse{ICo}(2:15), Paul dit\frcolon{}
 \Og L'homme spirituel, au contraire, juge de tout,
 et il n'est lui-même jugé par personne. \Fg{}

Quiconque vit seulement au niveau de la conscience du corps
 vit au niveau animal de l'existence.
 Son esprit est dirigé et dominé par les besoins de son corps;
 il ne comprend pas les choses de l'Esprit, car son propre esprit est mort.
 Il n'est donc pas étonnant qu'il cherche à se rapprocher lui-même
 du règne animal, car il vit comme un animal,
 avec un état de conscience dominé par le corps.
 Lorsqu'une personne est née de nouveau par l'Esprit,
 son propre esprit vient à la vie et, ainsi jointe à Dieu par l'Esprit,
 elle est encouragée à travers la Parole à vivre une vie dominée par l'Esprit.
 Lorsqu'elle le fait, elle commence à avoir un état de conscience dominé par l'Esprit.


\section{Laisser l'Esprit diriger}

Lorsque nous vivons selon l'Esprit, notre façon de penser est différente
 car nous pensons désormais à Dieu et à la manière dont nous pourrions
 Lui plaire et Le servir.
 Les tendances de l'Esprit, c'est la vie et la paix (\ibibleverse{Rm}(8:6)).
 Quelle aide fantastique l'Esprit-Saint est pour nous lorsqu'Il nous enseigne
 les choses de Dieu et nous aide à les comprendre !
 La Bible paraît prendre vie, se charger de sens et d'émotion,
 et les Écritures, l'une après l'autre, semblent presque jaillir
 de la page pour nous édifier.

En \ibibleverse{Jn}(16:13), Jésus a promis à Ses disciples
 que lorsque l'Esprit de vérité viendrait,
 Il les guiderait à travers toute vérité,
 et leur montrerait les choses à venir.
 Il est si nécessaire d'être guidé par l'Esprit-Saint
 à travers toute vérité!
 Jésus a mis en garde contre les faux prophètes qui seraient des loups,
 et pourtant paraîtraient habillés comme des agneaux (\ibibleverse{Mt}(7:15)).
 Il y a des hommes qui viennent avec le troupeau de Dieu
 et paraissent en faire partie, mais leur principale motivation
 est de s'attaquer au troupeau.
 Ils apportent avec eux des hérésies de perdition
 et cherchent à entraîner des hommes à leur suite.
 En \ibibleverse{Ac}(20:29-30),
 Paul a mis en garde les anciens de l'église d'Éphèse\frcolon{}
 \Og Je sais que parmi vous, après mon départ,
 s'introduiront des loups redoutables
 qui n'épargneront pas le troupeau,
 et que du milieu de vous se lèveront des hommes
 qui prononceront des paroles perverses,
 pour entraîner les disciples après eux. \Fg{}

Pierre a mis en garde en \ibibleverse{IIP}(2:1,3)\frcolon{}
 \Og Il y a eu de faux prophètes parmi le peuple;
 de même il y a parmi vous de faux docteurs
 qui introduiront insidieusement des hérésies de perdition et qui,
 reniant le Maître qui les a rachetés,
 attireront sur eux une perdition soudaine. [\dots{}]
 Par cupidité, ils vous exploiteront au moyen de paroles trompeuses,
 mais depuis longtemps leur condamnation est en marche
 et leur perdition n'est pas en sommeil. \Fg{}


\section{D\'eceler les faux proph\`etes}

Remarquez une des caractéristiques d'un faux prophète\frcolon{}
 \Og vous exploiter au moyen de paroles trompeuses. \Fg{}
 Je reçois régulièrement des lettres imprimées
 venant d'évangélistes de renom qui correspondent parfaitement
 à la description faite par Pierre.
 Ces lettres disent des choses comme\frcolon{}
 \Og Benny, Dieu t'as mis sur mon cœur ce matin, et j'ai prié pour toi.
 Je ne peux pas t'enlever de mon~esprit, Benny.
 Est-ce que tout va bien? As-tu un besoin particulier pour lequel je peux prier?
 Réponds-moi immédiatement, car je t'aime, Benny, et je veux t'aider!
 Il se trouve également que mon ministère traverse
 une de ses pires crises financières.
 Nous allons devoir fermer certaines~de nos grandes œuvres pour Dieu
 à moins que tu ne puisses nous aider immédiatement.
 Si tu n'as pas 50 dollars à m'envoyer, peut-être peux-tu les emprunter
 ailleurs et m'aider à garder en vie l'œuvre qui fonctionne par la foi en Dieu.
 Plante tes graines de foi aujourd'hui.
 Dieu t'aidera à rembourser l'emprunt que tu contractes.
 Ton partenaire dans la foi. \Fg{}

Mon nom n'est pas Benny, mais il semble que c'est ainsi que j'ai été enregistré
 dans leurs listes de diffusion.
 Ce type de lettre malhonnête n'a pour seul but que d'exploiter les gens,
 et de par l'autorité de la Parole de Dieu,
 je n'hésite pas à qualifier leurs auteurs de faux prophètes.

Il s'agit de charismanie dans l'une de ses formes les plus frappantes
 et elle est pratiquée par la plupart des évangélistes charismatiques,
 en particulier ceux qui mettent en avant la guérison divine.
 Je suis toujours émerveillé qu'ils puissent avoir une telle foi
 dans ma guérison et une si petite foi concernant leur propres besoins financiers.

Il est beau de voir comment l'Esprit vous préviendra
 lorsque quel\-qu'un commence à s'égarer dans sa doctrine.
 Bien souvent, il ne vous est pas possible de pointer l'erreur immédiatement,
 mais vous savez que quelque chose ne va pas vraiment.
 L'Esprit a été donné au croyant pour le guider dans toute la vérité.


\section{Apprendre les choses \`a venir}

L'Esprit-Saint nous révèle également certaines choses à venir.
 Lorsque Daniel cherchait une plus grande compréhension du temps de la fin
 et des choses qu'il avait écrites, il lui fut ordonné de
 \Og tenir secrètes ces paroles et de sceller le livre
 jusqu'au temps de la fin.
 Beaucoup alors le liront, et la connaissance augmentera \Fg{}
 (\ibibleverse{Dn}(12:4)).
 Comme Daniel persistait dans ses questions, le Seigneur lui dit à nouveau\frcolon{}
 \Og Va,~Daniel, car ces paroles seront secrètes
 et scellées jusqu'au temps de la fin.
 Beaucoup seront purifiés, blanchis et épurés;
 les méchants feront le mal et aucun des méchants ne comprendra,
 mais ceux qui auront de l'intelligence comprendront \Fg{}
 (\ibibleverse{Dn}(12:9-10)).

C'est par l'aide de l'Esprit-Saint qu'une compréhension plus claire
 du retour de Jésus-Christ a été donnée à l'Église.
 L'Esprit-Saint a montré à l'apôtre Paul certaines des choses
 qui devaient arriver au cours de sa vie lorsqu'il a dit aux anciens d'Éphèse
 en \ibibleverse{Ac}(20:22-23)\frcolon{}
 \Og Et maintenant voici que lié par l'Esprit, je vais à Jérusalem,
 sans savoir ce qui m'y arrivera; seulement, de ville en ville,
 le Saint-Esprit atteste et me dit que des liens
 et des tribulations m'attendent. \Fg{}
 Plus tard, dans la suite du voyage de Paul vers Jérusalem,
 le prophète Agabus prit la ceinture de Paul, s'attacha avec, et dit\frcolon{}
 \Og Voici ce que déclare le Saint-Esprit\frcolon{}
 L'homme à qui cette ceinture appartient, les Juifs le lieront
 de cette manière à Jérusalem et le livreront
 entre~les~mains des païens \Fg{} (\ibibleverse{Ac}(21:11)).
 Il s'agit là d'un exemple typique de l'Esprit-Saint montrant à Paul
 les choses qui devaient arriver dans sa vie.

Un autre exemple de cette œuvre de l'Esprit dans la vie de Paul
 est rapporté en \ibibleverse{Ac}(27:21-24)\frcolon{}
 \Og On n'avait pas mangé depuis longtemps.
 Alors Paul, debout au milieu des hommes, leur dit\frcolon{}
 Vous auriez dû m'obéir et ne pas repartir de Crète;
 vous auriez évité ce péril et ce dommage.
 Maintenant je vous exhorte à prendre courage;
 car aucun de vous ne perdra la vie, seul le navire sera perdu.
 Un ange du Dieu à qui j'appartiens et rends un culte,
 s'est approché de moi cette nuit et m'a dit\frcolon{}
 Sois sans crainte, Paul; il faut que tu comparaisses devant César,
 et voici que Dieu t'accorde la grâce de tous ceux qui naviguent avec toi. \Fg{}


\section{La puissante main de Dieu}

Dans un petit groupe de prière, nous avons décidé de prier
 l'un pour l'autre.
 La personne pour qui nous devions prier s'asseyait sur une chaise
 au centre du groupe. Lorsque ce fut mon tour,
 quelqu'un a prononcé un mot de prophétie de la part de l'Esprit-Saint
 déclarant que la main de bénédiction de Dieu allait venir
 sur mon ministère de façon importante, que les gens viendraient écouter
 la Parole tellement nombreux qu'il n'y aurait plus de place dans l'église
 pour les contenir.
 La prophétie continuait en déclarant que je recevrais un nouveau nom
 qui signifiait berger, car le Seigneur allait faire de moi le berger
 de nombreux troupeaux.

Jusqu'alors, j'avais bataillé dans le ministère pendant près de 17~ans
 avec un succès si limité que j'envisageais de quitter le ministère
 pour faire un autre type de travail.
 L'église dont j'étais alors le pasteur rassemblait une centaine de personnes
 malgré tous nos efforts pour augmenter sa taille en offrant, par exemple, des hamburgers
 à tous ceux qui invitaient un ami à l'école du dimanche.
 Au moment où cette prophétie fut prononcée, dans mon cœur, j'étais comme l'homme
 sur qui le roi se reposait et qui, lorsqu'il entendit Élisée promettre
 que des provisions abondantes viendraient sur les habitants affamés
 de Samarie, a dit\frcolon{}
 \Og Même si le Seigneur envoyait du grain en perçant des trous dans
 la voûte du ciel, ce que tu viens de dire pourrait-il se~réaliser ? \Fg{}
 (\ibibleverse{IIR}(7:2))

Heureusement, Dieu a été miséricordieux envers moi,
 car mon destin ne devait pas être le même que celui de cet homme~;
 j'ai vu l'ac\-com\-plis\-sement de la prophétie et j'ai également pu y participer
 car nous voyons aujourd'hui les locaux de l'église, très largement agrandis,
 se remplir au-delà de leur capacité, non pas une fois, mais trois fois
 chaque dimanche matin, et nous exerçons également un ministère
 par cassettes audios et vidéos auprès de centaines de groupes
 d'étude biblique à travers le monde.

\section{La puissance pour conqu\'erir}

Si vous êtes croyant, le Saint-Esprit œuvre dans votre vie pour vous donner
 la puissance pour être un témoin de Jésus-Christ et pour être tout
 ce que Dieu veut que vous soyez.
 Une des choses les plus frustrantes au monde est d'essayer
 de vivre la vie chrétienne par l'énergie de la chair.
 La Bible parle de cette frustration en \ibibleverse{Rm}(7:),
 où Paul raconte comment, lors\-qu'il a essayé de garder la loi de Dieu
 et de faire le bien, il a découvert que \Og moi qui veux faire le bien,
 je suis seulement capable de faire le mal. Et le bien que je veux faire,
 je ne le fais pas. Et ce que je ne veux pas, je le fais.
 Malheureux que je suis ! \Fg{}
 Paul décrit en \ibibleverse{Ga}(5:) comment la chair lutte contre l'esprit
 et l'esprit contre la chair, et comment ils sont opposés l'un à l'autre.
 Jésus a dit à Pierre\frcolon{}
 \Og Veillez et priez, afin de ne pas entrer en tentation ;
 l'esprit est bien disposé, mais la chair est faible \Fg{}
 (\ibibleverse{Mt}(26:41)).
 Avec l'énergie de la chair, nous ne pouvons pas vivre
 le type de vie que le Seigneur voudrait que nous vivions
 et que nous-mêmes, nous voudrions vivre à la face du monde.

Dieu désire que vous soyez Ses représentants authentiques dans ce monde.
 Dieu veut que le monde voie Jésus-Christ en vous.
 Il veut que vos actions et vos réactions Le reflètent.
 Il veut que vous~soyez Son témoin, en Le représentant.
 Mais si vous tentez d'être Son témoin, si vous essayez de réagir comme Christ,
 vous verrez combien c'est difficile et frustrant
 \ocadr en fait, combien c'est \emph{impossible}
 à cause de la faiblesse de la chair.

\section{Le t\'emoin parfait}

Beaucoup de chrétiens se trouvent dans cette situation frustrante\frcolon{}
 ils savent ce qui est juste, ils désirent ce qui est juste, mais ils ne le font pas.
 La Bible dit de Jésus-Christ qu'Il était le témoin véritable et fidèle ;
 Il était un témoin du Père.
 Si vous voulez savoir à quoi ressemble Dieu, regardez simplement
 Jésus-Christ, car Il est le témoin véritable et fidèle.
 Lorsque Philippe s'est écrié\frcolon{}
 \Og Seigneur, montre-nous le Père et nous serons satisfaits \Fg{},
 Jésus a répliqué\frcolon{}
 \Og Il y a si longtemps que je suis avec vous et tu ne me connais pas encore,
 Philippe ? Celui qui m'a vu a vu le Père. Pourquoi donc dis-tu\frcolon{}
 \Og Montre-nous le Père \Fg{} ?
 Ne crois-tu pas que je vis dans le Père et que le Père vit en moi ?
 Les paroles que je vous dis à tous ne viennent pas de moi.
 C'est le Père qui demeure en moi qui accomplit ses propres œuvres.
 Oui, je vous le déclare, c'est la vérité\frcolon{}
 celui qui croit en moi fera aussi les œuvres que je fais \Fg{}
 (\ibibleverse{Jn}(14:9-12)). Jésus leur a alors donné la promesse
 de l'Esprit-Saint.

Jésus représentait Dieu fidèlement dans toutes ses actions.
 Il nous a démontré que Dieu s'inquiète de la bonne santé physique,
 émotionnelle, et spirituelle de l'homme.
 Dieu s'intéresse à vos souffrances ; Dieu s'intéresse à vos peines ;
 Dieu s'intéresse à vos douleurs ; Dieu s'intéresse à vos faiblesses.
 Jésus n'est jamais arrivé sur une scène de souffrances sans y apporter
 de la victoire et de la joie. Il n'a jamais fait face à la faiblesse
 de l'humanité sans transmettre la force de Dieu.

\section{Le grand assistant}

Dieu veut vous assister dans votre faiblesse,
 c'est pourquoi Il a envoyé un autre Consolateur,
 pour être à vos côtés et vous soutenir. Jésus a dit\frcolon{}
 \Og Vous recevrez une puissance,
 celle du Saint-Esprit survenant sur vous. \Fg{}
 Vous recevrez cette force. Quand je pense à la puissance
 de l'Esprit-Saint, il s'agit en premier lieu de
 la puissance d'être ce que Dieu
 veut que je sois, et cela s'étend à tous les domaines de ma vie\frcolon{}
 puissance dans ma vie de prière, puissance pour marcher
 dans la sainteté, puissance pour être et pour faire.
 Ici, c'est une promesse de \emph{puissance}, et elle est liée au fait
 d'être un témoin de Jésus-Christ\frcolon{} \Og Vous serez Mes témoins. \Fg{}

Nous nous trompons lorsque nous pensons que témoigner
 est une chose que nous faisons ;
 en réalité, c'est quelque chose que nous \emph{som\-mes}.
 Bien souvent, le témoignage est associé à la distribution de tracts
 au coin de la rue, ou au porte-à-porte pour annoncer l'Évangile,
 ou encore au partage des quatre lois spirituelles avec notre voisin
 autour d'une tasse de café.
 Toutes ces actions sont des manières de partager notre foi,
 mais les effectuer ne fait pas de nous des témoins de Jésus-Christ.
 Être un témoin, c'est plus que prononcer des mots ; c'est vivre une vie.
 Le mot \Og témoin \Fg{} traduit le mot grec \Og martus \Fg{},
 qui nous a donné \emph{martyr} en français.
 Nous pensons qu'un martyr est une personne qui meurt pour sa foi ;
 pourtant, c'est en fait quelqu'un dont la vie est tellement engagée
 pour sa foi, que rien ne peut l'en dissuader, pas même la menace de mort.
 Sa mort ne fait pas de lui un martyr ; elle ne fait que confirmer
 qu'il était vraiment un martyr.
 Bien des chrétiens témoignent de Jésus-Christ
 sans jamais être de vrais témoins.

\section{Plus que de simples mots}

Ce qu'une personne \emph{dit} est souvent sans importance
 lorsqu'elle ne vit pas une vie en accord avec ce qu'elle dit.
 Si vous essayez de partager avec quelqu'un l'amour que Jésus donne,
 mais que votre vie est remplie de haine, de ressentiment et de jalousie,
 il ne réagira pas à ce que vous dites car votre vie est en contradiction
 avec vos paroles. Si vous déclarez autour de vous\frcolon{}
 \Og Vous avez vraiment besoin de connaître la joie de Jésus-Christ.
 Il vous donnera une telle joie \Fg{}, mais que vous êtes toujours déprimé
 et pessimiste, votre vie n'est pas un témoignage de ce que vous dites.
 Les gens verront votre dépression et discréditeront vos paroles.
 Si vous dites\frcolon{} \Og Vous avez besoin de connaître le Seigneur pour avoir
 une vraie paix dans votre cœur, la paix qui surpasse
 tout entendement humain. Recevez Jésus et soyez en paix. \Fg{}, mais que votre vie est déchirée
 et que vous êtes constamment nerveux, inquiet et plein d'anxiété,
 les gens regarderont votre anxiété et votre inquiétude,
 et n'entendront pas ce que vous dites au sujet de la paix.
 Vos mots peuvent être complètement discrédités par vos actions.
 Il est plus important que les activités de votre vie soient
 un témoignage pour Jésus-Christ, et alors vos mots prendront un sens.
 Si vos mots ne sont pas en accord avec votre vie,
 vos mots n'ont vraiment aucun effet positif.

Beaucoup de gens pensent\frcolon{}
 \Og Je suis un témoin de Jésus. Je vais à la plage
 et je distribue des tracts. Je partage les quatre lois spirituelles
 partout où je vais. \Fg{}
 Cela ne fait pas de vous un témoin véritable et fidèle.
 Votre vie doit être en parfaite harmonie avec Dieu,
 pour que les gens disent en voyant votre vie\frcolon{}
 \Og Il y a quelque chose de différent chez cette personne. \Fg{}
 Le \emph{dire} ne fait pas de vous un témoin ; le \emph{vivre}, oui.

Le Seigneur veut vous donner la puissance d'être un témoin.
 Il vous donnera de la puissance à travers l'Esprit-Saint,
 car par nous-mêmes nous sommes faibles et voués à l'échec.
 Dieu veut que nous soyons forts.
 Dieu veut que nous soyons des témoins pour Lui.

\section{L'\'echec de Pierre}

En \ibibleverse{Mc}(14:53-54), nous lisons\frcolon{}
 \Og Ils emmenèrent Jésus chez le souverain sacrificateur,
 où se réunirent tous les principaux sacrificateurs,
 les anciens et les scribes.
 Pierre le suivit de loin, jusque dans l'intérieur de la cour
 du souverain sacrificateur.
 Assis avec les gardes, il se chauffait près du feu. \Fg{}
 L'histoire continue au verset~66\frcolon{}
 \Og Pendant que Pierre était en bas dans la cour,
 il vint une des servantes du souverain sacrificateur.
 Elle vit Pierre qui se chauffait, le regarda en face et lui dit\frcolon{}
 Toi aussi, tu étais avec Jésus de Nazareth. Il le nia en disant\frcolon{}
 Je ne sais pas, je ne comprends pas ce que tu veux dire.
 Puis il sortit pour aller dans le vestibule.
 La servante le vit et se mit de nouveau à dire
 à ceux qui étaient présents\frcolon{} Il est de ces \mbox{gens-là}.
 Il le nia de nouveau. Peu après, ceux qui étaient présents
 dirent encore à Pierre\frcolon{} Certainement, toi aussi,
 tu es de ces gens-là ; car tu es Galiléen, [et tu parles comme eux] .
 Alors il se mit à faire des imprécations et à jurer\frcolon{}
 Je ne connais pas l'homme dont vous parlez. Aussitôt pour la seconde fois
 le coq chanta, et Pierre se souvint de la parole que Jésus lui avait dite\frcolon{}
 Avant que le coq chante deux fois, tu me renieras trois fois.
 Alors il se mit à pleurer \Fg{} (versets~\ibiblevs{Mc}(14:66-72)).

Plus tôt ce soir là, Jésus avait annoncé\frcolon{}
 \Og Vous trouverez tous une occasion de chute ce soir. \Fg{}
 Mais Pierre avait répondu\frcolon{}
 \Og Quand tous trouveraient une occasion de chute, moi pas. \Fg{}
 Jésus lui avait alors répliqué\frcolon{}
 \Og En vérité, je te le dis, aujourd'hui, cette nuit même,
 avant que le coq chante deux fois, toi tu me renieras trois fois. \Fg{}
 À ce moment-là, Pierre s'est vraiment énervé et a dit\frcolon{}
 \Og Quand il me faudrait \emph{mourir} avec toi, je ne te renierai point. \Fg{}

Pierre croyait être un vrai martyr,
 et je crois qu'il était parfaitement sincère.
 Je sais exactement ce qu'il a ressenti lorsqu'il s'est vanté
 auprès du Seigneur, car son esprit était volontaire et il sentait
 vraiment qu'il avait tout ce qu'il lui fallait pour mourir pour Jésus
 si nécessaire. Mais au moment crucial, Pierre n'était vraiment pas prêt.
 Lorsque cette jeune servante lui a demandé\frcolon{}
 \Og N'étais-tu~pas~avec Jésus? \Fg{}, Pierre a répondu\frcolon{}
 \Og Je ne sais pas de quoi tu parles. \Fg{}
 Plus tard, elle a dit à un groupe qui se tenait là\frcolon{}
 \Og Il est l'un d'entre eux \Fg{}, et Pierre a de nouveau renié Jésus.
 Ensuite, ceux qui se tenaient près de lui ont dit\frcolon{}
 \Og Certainement, tu es l'un d'eux, tu as un accent galiléen. \Fg{}
 Alors Pierre a commencé à faire des imprécations et à jurer, en disant\frcolon{}
 \Og Je ne connais pas cet homme! \Fg{}
 Il s'est alors rappelé ce que le Seigneur avait prédit\frcolon{}
 le coq s'est mis à chanter.
 Lorsque Pierre l'a entendu, il est parti pleurer.
 Combien de fois ai-je pleuré sur mes propres faiblesses
 et mes échecs! Je ne voulais pas faire défaut au Seigneur.
 Je ne voulais pas Le laisser tomber. Je voulais vraiment être là pour Lui.
 Mais la pression était trop forte, je n'étais pas un témoin,
 et j'ai échoué. Que cet échec est amer!
 Qu'il est dur de prendre conscience\frcolon{}
 \Og Oh Seigneur, je t'ai encore fait défaut! \Fg{}
 Nous arrivons au point où nous ne voulons même plus Lui promettre quoi
 que ce soit, car nous savons déjà que nous Lui ferons à nouveau défaut.

Je peux m'identifier à Pierre.
 Je sais exactement ce qu'il a ressenti lorsqu'il a entendu le coq chanter.
 Je connais très bien cet état lamentable\frcolon{}
 \Og Oh Dieu, je suis désolé de t'avoir encore fait défaut. \Fg{}
 Devons-nous toujours avancer dans notre expérience de chrétien
 \index{expérience}
 en faisant défaut à notre Seigneur? Non.
 Dieu Merci, Lui faire défaut n'est pas une fatalité.
 Il nous a promis la puissance d'être ce que nous ne pourrions
 jamais être par notre propre force ou la force de nos vœux.


\section{Le t\'emoignage de Pierre}

Quelques semaines plus tard, Pierre s'est retrouvé face au même groupe
 d'hommes qui avait incité au meurtre de Jésus\frcolon{}
 \Og Le lendemain, leurs chefs, ainsi que les anciens et les scribes,
 s'assemblèrent à Jérusalem, avec le souverain sacrificateur Anne,
 Caïphe, Jean, Ale\-xandre, et tous ceux qui étaient de la famille
 des principaux sacrificateurs. Ils firent comparaître au milieu d'eux
 Pierre et Jean, et demandèrent\frcolon{} Par quelle puissance ou par quel nom
 avez-vous fait cela ? Alors Pierre, \emph{rempli d'Esprit Saint}, leur dit\frcolon{}
 Chefs du peuple, et anciens, puisque nous sommes interrogés aujourd'hui
 sur un bienfait accordé à un homme infirme, et sur la manière
 dont il a été guéri, sachez-le bien, vous tous, ainsi que tout le peuple
 d'Israël ! C'est par le nom de Jésus-Christ de Nazareth, que vous avez
 crucifié et que Dieu a ressuscité des morts, c'est par lui que cet homme
 se présente en bonne santé devant vous. C'est lui\frcolon{} \Og La pierre rejetée
 par vous, les bâtisseurs, et devenue la principale, celle de l'angle \Fg{}
 (\ibibleverse{Ps}(118:22)).
 Le salut ne se trouve en aucun autre ; car il n'y a sous le ciel aucun
 autre nom donné parmi les hommes, par lequel nous devions être
 sauvés \Fg{} (\ibibleverse{Ac}(4:5-12)).

Lorsqu'ils ont constaté l'assurance de Pierre, ils ont été étonnés
 (\ibibleverse{Ac}(4:13)).
 Il s'agissait d'une personne différente
 de celle qui, quelques semaines plus tôt, se tenait à la porte du palais
 et avait renié son Seigneur. Quel homme différent!
 En lisant les deux témoignages, il est difficile de croire
 qu'il s'agissait de la même personne. Qu'est-ce qui a fait la différence?
 La différence réside dans cette petite formule\frcolon{}
 \Og rempli d'Esprit-Saint \Fg{}. Jésus a dit à Ses disciples\frcolon{}
 \Og Ils vous amèneront devant les magistrats et les juges,
 et lorsqu'ils le feront, ne vous inquiétez pas de ce que vous direz.
 Ne préparez pas vos discours, car à ce moment l'Esprit-Saint viendra
 sur vous, et ce sera l'Esprit-Saint qui parlera par vous.
 Vous recevrez de la puissance, et vous serez témoins. \Fg{}
 \ibiblephantom{Lc}(12:11-12)L'Esprit-Saint est un aide,
 Celui qui vous aide à être tout ce que Dieu
 veut que vous soyez\frcolon{} un témoin véritable et fidèle pour Lui.


\section{La seule source de puissance}

L'Esprit-Saint nous donne la puissance d'être des témoins véritables
 et fidèles de Jésus-Christ \ocadr la puissance de Le représenter
 véritablement au travail, à la maison, ou en classe \fcadr{}
 afin que lorsque les gens nous regardent, ils voient l'amour,
 la paix et la beauté de Jésus-Christ dans nos actions et nos attitudes.
 Ils verront une personne qui est en paix dans la tempête.
 C'est la puissance dont nous avons besoin si nous sommes Ses vrais témoins,
 car nous ne pouvons pas être de vrais témoins de Jésus par notre propre force
 ou nos capacités ; sans la puissance de l'Esprit-Saint, nous échouerons
 chaque fois que le vrai problème apparaît et que la pression monte.
 C'est seulement lorsque nous apprenons à dépendre complètement
 de l'Esprit-Saint que nous faisons l'expérience de Sa puissance.
 \index{expérience}

Une des erreurs les plus fréquentes que nous faisons, c'est que lorsque nous voyons un domaine de
 faiblesse dans notre vie, nous essayons immédiatement de le compenser
 et de le corriger nous-mêmes. Nous disons\frcolon{}
 \Og Je suis désolé, Seigneur, je ne le ferai plus.
 Je Te le promets, Seigneur. \Fg{}
 Nous pensons vraiment ce que nous disons, mais nous recommençons.
 Le problème c'est que nous essayons de corriger nous-mêmes la situation,
 en pensant que d'une manière ou d'une autre, si nous faisons un petit effort
 supplémentaire ou si nous essayons une approche un~peu différente,
 nous pouvons changer et corriger les faiblesses de notre caractère
 et de notre nature.

Ce n'est que lorsque nous sommes arrivés à un état de désespoir total
 quant à l'aide que nous pouvons attendre de nous-mêmes, et que nous cessons le combat
 pour capituler, que nous connaissons la joie de \emph{Sa} victoire.
 C'est seulement lorsque Paul s'est écrié :
 \Og Malheureux que je suis ! \Fg{} qu'il a reconnu la vérité sur lui-même
 et qu'il a cessé de chercher \Og qui a un autre programme à essayer ? \Fg{},
 \Og qui a une autre formule ? \Fg{}.
 Paul a rendu les armes et a fait appel à une~puissance
 autre que la sienne\frcolon{} \Og Malheureux que je suis ! Qui me délivrera ?
 Je ne peux pas me délivrer moi-même. \Fg{}
 Il~a abandonné l'idée de se délivrer lui-même et a reconnu
 qu'il était misérable.

Puis, il a répondu à sa propre question\frcolon{}
 \Og Grâces soient rendues à~Dieu par la promesse de Jésus Christ
 et la puissance de l'Esprit-Saint, Dieu a assuré ma victoire. \Fg{}
 \ibiblephantom{IICo}(2:14) En passant à \ibibleverse{Rm}(8:),
 nous trouvons tout ce qui concerne la vie guidée par l'Esprit,
 remplie par l'Esprit, dirigée par l'Esprit, remplie de puissance par l'Esprit.
 Paul conclut le chapitre en disant que nous sommes \Og plus que vainqueurs
 par celui qui nous a aimés. \Fg{}

Quelle histoire différente de celle de la défaite et du triste désespoir
 de la faiblesse de notre chair du chapitre \ibiblechvs{Rm}(7:) !
 Quel cri de victoire glorieux\frcolon{}
 \Og Plus que vainqueurs par celui qui nous a aimés.
 Car je suis persuadé que ni la mort, ni la vie, ni les anges,
 ni les dominations, ni le présent, ni l'avenir, ni les puissances,
 ni les êtres d'en-haut, ni ceux d'en-bas, ni aucune autre créature
 ne pourra nous séparer de l'amour de Dieu en Christ-Jésus
 notre Seigneur \Fg{} (\ibibleverse{Rm}(8:37-39)).

Ce cri de victoire glorieux est possible grâce à la puissance de l'Es\-prit
 lorsque je lâche prise et que je me tourne vers Dieu pour recevoir
 cette puissance, cette force de la part de Dieu. À ce moment là,
 je permets à l'Esprit-Saint d'effectuer Son travail dans ma vie,
 le travail que Dieu a prévu pour Lui.


\section{Pas ma propre force}

En conséquence, je ne peux pas venir devant vous
 me vanter d'être une personne extraordinaire
 ou un témoin extraordinaire du Seigneur,
 ou de la manière extraordinaire dont je réagis dans les
 situations difficiles.
 Je ne me glorifie désormais que dans l'\oe{}uvre de Dieu par son Esprit.
 Je suis toujours un homme misérable, mais grâce à Dieu
 j'ai été délivré de ma misère par la puissance de l'Esprit-Saint.
 Désormais, lorsque je me trouve dans une situation stressante
 et que je suis pressé de toutes parts, grâce à Dieu la pression
 ne monte même plus.
 C'est presque comme si je voyais les choses de l'extérieur et que je regardais l'Esprit travailler
 au lieu d'être moi-même impliqué.
 Je m'exclame tout à coup\frcolon{}
 \Og Merci Dieu ! Ce n'est pas moi,
 ce n'est pas ma manière de réagir ! \Fg{}

Un officier de marine retraité avait accepté Jésus comme son Seigneur.
 Il parlait très grossièrement, comme beaucoup de militaires.
 Après avoir accepté le Seigneur, il s'était mis à vivre à fond pour Jésus.
 Après environ six mois avec le Seigneur, il était dans son jardin
 et tondait la pelouse, sifflant et débordant
 de la joie du Seigneur.
 Pendant qu'il était ainsi occupé à tondre et qu'il ne faisait pas très attention,
 il est passé sous un~arbre et il s'est violemment cogné le front contre une grosse branche
 qui l'a assommé.

Tandis qu'il était allongé sur le dos, il s'est soudain enthousiasmé.
 Il est rentré en courant dans la maison, a attrapé sa femme par le bras et lui a dit\frcolon{}
 \Og Chérie, devine ce qui vient de m'arriver ! \Fg{}
 Elle a regardé son visage ensanglanté et a demandé\frcolon{}
 \Og Qu'est-ce qui t'es arrivé ? Qu'est-ce que tu as fait ? \Fg{}
 Il a répondu\frcolon{}
 \Og Ce n'est pas ça, c'est ce que je \emph{n'ai pas} fait !
 Lorsque c'est arrivé, je n'ai pas prononcé de jurons ! Pas même un mot de travers ! \Fg{}
 Elle a répondu\frcolon{}
 \Og Chéri, tu sais que je ne t'ai pas entendu jurer depuis six mois ? \Fg{}
 Il a demandé\frcolon{} \Og Non ? \Fg{}
 Le Seigneur lui avait retiré son langage grossier sans qu'il s'en aperçoive,
 jusqu'à ce qu'une situation propice à réveiller sa vieille nature
 lui fasse soudainement prendre conscience
 que Dieu lui avait donné la victoire.


\section{Chang\'e de l'int\'erieur}

C'est bien là la façon admirable d'œuvrer de l'Esprit-Saint;
 il \oe{}uvre de telle manière que, bien souvent,
 le travail est déjà accompli, et nous n'en avons même pas conscience.
 Nous sommes changés de l'intérieur, c'est la méthode de l'Esprit.
 C'est le changement de l'intérieur qui ressort,
 ce qui est exactement l'opposé de la méthode par laquelle
 nous essayons d'y arriver.
 Nous avons essayé de forcer les changements de l'extérieur
 vers l'intérieur.
 Parfois, nous pouvons réussir à changer l'extérieur,
 mais si l'intérieur n'est pas changé,
 ce qui est \emph{au-dedans} va finir par \emph{ressortir}.

Il est important que l'Esprit opère le changement de \emph{l'intérieur}.
 Lorsque cela arrive, seul Dieu peut recevoir la gloire.
 De quoi puis-je me vanter? De rien!
 Je n'ai en effet aucune raison de me vanter, car je suis toujours qui j'étais.
 Mais je remercie Dieu pour Sa grâce\frcolon{} par la puissance de Son Esprit-Saint,
 je suis maintenant une nouvelle créature en Christ Jésus.
 Je considère la vieille nature comme morte.
 Est-ce que cela veut dire que je ne serai plus jamais en colère ?
 Non, j'aimerais que ce soit le cas.
 Voilà plutôt ce que cela signifie\frcolon{} lorsqu'il arrive que je me mette en colère
 et que j'échoue, je dis\frcolon{}
 \Og Seigneur, que Ton Esprit soit à l'œuvre. Donne-moi la force,
 Seigneur ; je ne peux pas y arriver. Il va falloir que Tu le fasses,
 Seigneur ; donne-moi la force. \Fg{}
 Lorsque je présente les domaines de faiblesse de ma vie, l'un après l'autre,
 à la puissance de l'Esprit-Saint, je commence à faire
 l'expérience \index{expérience} de changements réels au fur et à mesure
 que l'Esprit travaille en moi et me conforme à l'image de~Christ.


\section{Fermer la porte ?}

Dans le sermon sur la montagne, Jésus dit quelque chose de remarquable,
 qui doit avoir interrogé ceux qui l'ont entendue.
 En \ibibleverse{Mt}(5:20), Il a dit\frcolon{}
 \Og Je vous l'affirme\frcolon{}
 si vous n'êtes pas plus fidèles à la volonté de Dieu
 que les maîtres de la loi et les Pharisiens,
 vous ne pourrez pas entrer dans le royaume des cieux. \Fg{}
 C'est notre désir, notre but, et notre prière que de pouvoir entrer
 dans le royaume des cieux.
 Cependant, il semble que Jésus fermait la porte du~royaume des cieux
 plutôt qu'Il ne l'ouvrait lorsqu'Il a prononcé cette affirmation étonnante,
 car les Pharisiens cherchaient à être d'une justice irréprochable.
 Ils passaient leurs vies à essayer de déterminer quelle était
 la bonne action à effectuer,
 puis à la mettre en pratique.
 Lorsque Jésus a dit à Ses disciples\frcolon{}
 \Og Si vous n'êtes pas plus fidèles à la volonté de Dieu que
 les maîtres de la loi et les Pharisiens, vous ne pourrez pas
 entrer dans le royaume des cieux \Fg{},
 ils ont sans doute abandonné tout espoir de jamais y entrer
 et poussé un immense soupir de tristesse.

Jésus a continué à fermer la porte encore plus,
 en donnant une série d'illustrations pour expliquer
 ce qu'Il voulait dire \ocadr des illustrations montrant comment la Loi
 était mal interprétée par les scribes et les Pharisiens.
 Puis Il a mis cela en contraste avec la manière dont la Loi
 devait être comprise à l'origine.
 Le défaut majeur de l'interpré\-ta\-tion de la Loi par les Pharisiens
 était qu'ils l'interprétaient dans le but d'arriver à la respecter
 et d'être à l'aise devant elle.
 Ils interprétaient la Loi pour vivre confortablement avec elle,
 mais on ne peut pas vivre confortablement avec la Loi.
 Ils avaient commencé à croire qu'ils avaient accompli la Loi,
 et ils se promenaient en faisant leurs petits actes de justice,
 pensant qu'ils étaient justes.

Mais Jésus leur a montré que, bien que leurs actions
 aient été correctes, leurs attitudes étaient mauvaises,
 et ils étaient de ce fait des pécheurs,
 car la Loi était spirituelle.
 La Loi n'était pas destinée à s'occuper uniquement des actions extérieures
 de l'homme ; elle était faite pour s'occuper
 des \emph{attitudes intérieures} de l'homme.
 Lorsque la Loi dit\frcolon{} \Og Tu ne tueras point \Fg{},
 vous ne pouvez pas vraiment vous asseoir confortablement et vous vanter
 en vous-même en disant\frcolon{}
 \Og Eh bien, je n'ai jamais tué qui que ce soit. \Fg{}
 Si vous vous croyez avec complaisance plus juste que les autres parce que vous pensez
 avoir gardé cette Loi, rappelez-vous ce que Jésus a dit\frcolon{}
 \Og Ce que Dieu a voulu dire, c'est que vous ne devez même pas
 haïr votre frère. \Fg{}
 L'attitude de haine, nous dit Jésus,
 est équivalente à l'action du meurtre,
 pour ce qui est de violer la Loi.

Il semblait donc que Jésus fermait la porte du royaume de Dieu.
 Finalement, nous arrivons au dernier verset de \ibibleverse{Mt}(5:),
 où il semble qu'Il l'a bloquée et verrouillée, car Il dit\frcolon{}
 \Og Soyez donc parfaits,
 tout comme votre Père qui est au ciel est parfait. \Fg{}


\section{Je laisse tomber}

Tout à coup, je réalise que je ne peux pas atteindre
 ce que Dieu demande de moi, car quels que soient mes efforts,
 je ne peux pas être parfait.
 J'ai échoué, et il n'y a aucun moyen pour moi d'accomplir
 les conditions posées par Dieu ou le commandement de Jésus-Christ.
 Ce n'est pas que je ne veux pas être parfait.
 Le Seigneur sait que j'aimerais beaucoup être parfait,
 surtout quand j'ai tort.
 Ce serait bien de faire toujours le bon choix,
 ce serait bien d'avoir toujours la bonne réaction,
 mais ce n'est pas le cas.
 Bien souvent, j'ai une réaction très mauvaise face aux évènements,
 et c'est là que j'aimerais bien avoir raison.

C'est ce que les psychologues appellent notre surmoi
 \ocadr l'image de notre être idéal, ce que nous voulons vraiment être,
 et ce que nous serions si les circonstances étaient différentes.
 À l'opposé se trouve notre moi véritable, notre moi réel, notre ego
 \ocadr ce que nous sommes vraiment.
 Les psychologues nous disent que nos problèmes mentaux
 sont parfois causés par la disparité entre les deux.
 Si le vrai vous est très éloigné du vous idéal, alors il est probable
 que vous ayez des conflits mentaux importants.
 Plus le vous~idéal est proche du vous~réel
 et plus vous serez une personne équilibrée.

Si vous allez voir un psychologue parce que vous êtes mentalement dérangé,
 il va essayer de découvrir ce que vous pensez que vous devriez être
 \ocadr le vous idéal \fcadr{}
 et où vous échouez dans votre personne réelle.
 Souvent, il va ensuite essayer d'abaisser votre idéal.
 Il va tenter de vous montrer que vos valeurs sont si hautes et si pures
 qu'elles sont impossibles à atteindre.
 Souvent, il va tenter d'abaisser vos valeurs
 afin de supprimer vos conflits internes.

Pourtant, lorsque le Seigneur travaille en nous, Il fait le contraire.
 Il essaie d'amener le vrai vous plus proche du vous idéal.
 Si un homme s'attaquait au problème, il abaisserait le vous idéal ;
 le Seigneur au contraire élèverait le vous réel
 pour le faire coïncider avec l'idéal.
 Dieu, lui, attend de nous ce que nous ne pouvons pas atteindre,
 ce que nous ne pouvons pas donner.


\section{Les dispositions de Dieu}

Il m'est totalement impossible de satisfaire l'idéal divin
 pour ma vie, aussi Dieu, conscient de cela, a pris
 des dispositions pour moi.
 Sachant que je ne peux pas atteindre Son idéal divin,
 Dieu a envoyé Son Fils unique pour prendre tous mes échecs,
 tous mes péchés, tous mes manquements, en accepter la responsabilité
 et mourir à ma place.
 Dieu, sachant que je ne peux pas remplir l'idéal divin,
 a mis en place un plan de substitution, et ainsi ce que Dieu
 me demande maintenant est uniquement de croire en Son fils, Jésus-Christ.

Ça, je peux faire !
 Bien que je ne puisse pas être parfait
 comme Dieu l'exige de moi \emph{dans l'idéal},
 je peux croire en Jésus-Christ,
 et c'est l'exigence \emph{réelle} de Dieu à mon égard.
 Vous voyez, Dieu a maintenant ouvert Son Royaume et l'a rendu
 accessible à tous, car tout ce que nous avons à faire
 est de croire en Jésus-Christ.
 Lorsque les gens sont venus vers Jésus et ont demandé\frcolon{}
 \Og Que devons-nous faire pour effectuer les œuvres de Dieu ?\Fg{},
 Jésus a répondu\frcolon{}
 \Og C'est l'œuvre de Dieu que vous croyiez en Celui qu'Il a envoyé. \Fg{}
 \ibiblephantom{Jn}(6:29)Vous ne pouvez pas vous tenir devant Dieu au jour du jugement
 et essayer de vous excuser en disant\frcolon{}
 \Og Eh bien, Dieu, je ne pouvais tout simplement pas être parfait.
 Je suis juste un être humain, j'avais tous ces défauts,
 et je ne pouvais pas satisfaire Tes exigences,
 donc j'ai simplement laissé tomber car j'ai bien vu
 que ça ne valait même pas le coup d'essayer. \Fg{}
 Dieu rejettera votre excuse car Dieu vous a seulement demandé
 de croire en Jésus-Christ, la solution qu'il offre pour vos erreurs
 et votre personne pécheresse.
 Dieu a rendu le royaume des cieux accessible à tous.
 Vous n'avez pas besoin d'être parfait pour y aller.
 Tout ce que vous avez à faire est de croire en la disposition
 de Dieu par Jésus-Christ.

Mais lorsque vous croyez en Jésus-Christ,
 et que vous ouvrez la porte de votre cœur
 pour l'inviter à entrer,
 alors l'Esprit de Dieu entre et commence à œuvrer en vous
 et à vous changer.
 La Bible dit\frcolon{}
 \Og Si quelqu'un est en Christ, il est une nouvelle créature.
 Les choses anciennes sont passées ; voici\frcolon{} (toutes choses)
 sont devenues nouvelles \Fg{} (\ibibleverse{IICo}(5:17)).
 L'Esprit de Dieu commence à œuvrer dans votre vie pour faire
 en vous ce que vous ne pouviez pas faire pour vous-même.
 L'Esprit de Dieu commence Son œuvre de changement en vous,
 vous fortifiant, vous aidant et vous conformant à l'image de Jésus-Christ.


\section{L'id\'eal de Dieu}

Lorsque nous regardons autour de nous aujourd'hui pour
 chercher à comprendre Dieu par sa création
 \ocadr le but de Dieu pour l'homme et son intention
 lorsqu'il a créé l'homme et l'a placé sur la terre \fcadr{}
 nous ne pouvons pas découvrir cette vérité,
 car nous ne voyons pas l'homme satisfaire cet idéal.
 Le seul endroit où nous pouvons découvrir ce que Dieu voulait vraiment
 pour l'homme est en Jésus-Christ.
 Il est ce que Dieu voulait lorsqu'au cours de ce concile divin, ils ont dit\frcolon{}
 \Og Faisons l'homme à notre image, selon notre ressemblance. \Fg{}
 \ibiblephantom{Gn}(1:26)

Que voulait faire Dieu ?
 Regardez Jésus-Christ, et vous le saurez, car Jésus a dit\frcolon{}
 \Og Je fais toujours ce qui est agréable au Père. \Fg{}
 \ibiblephantom{Jn}(8:29)Le Père a dit à propos du Christ\frcolon{}
 \Og Celui-ci est mon Fils bien-aimé, en qui j'ai mis toute mon affection. \Fg{}
 \ibiblephantom{Mt}(3:17)Lorsque nous regardons Jésus-Christ,
 nous voyons ce que Dieu a voulu que l'homme soit.
 Nous~ne pouvons pas regarder Adam, car Adam a failli,
 même si Dieu ne~voulait pas que l'homme faillisse.
 Nous ne pouvons pas nous regarder nous-mêmes,
 car nous avons failli, même si Dieu n'a pas voulu que~nous~faillissions.
 Mais si nous regardons Jésus-Christ, nous voyons là l'idéal divin,
 ce que Dieu a voulu lorsqu'Il a créé l'homme.
 Le but de Dieu, c'est qu'à travers l'œuvre de Son Esprit Saint dans votre vie,
 et par la puissance de l'Esprit à apporter des changements en vous,
 Il vous amène à la ressemblance ou à l'image de Jésus-Christ.

En \ibibleverse{Ep}(4:13), nous voyons ce que Dieu veut faire en nous.
 Paul déclare\frcolon{}
 \Og Jusqu'à ce que nous soyons tous parvenus à l'unité de la foi
 et de la connaissance du Fils de Dieu, à l'état d'homme fait,
 à la mesure de la stature parfaite du Christ. \Fg{}
 C'est ce à quoi Dieu œuvre en nous aujourd'hui.
 C'est l'œuvre que Dieu cherche à accomplir dans nos vies
 par Son Esprit Saint, nous amener à la perfection de l'homme,
 à la mesure de la stature de la plénitude du Christ.
 En \ibibleverse{Rm}(8:29), nous lisons
 ce qu'est l'œuvre de l'Esprit-Saint en nous,
 comment Il nous conforme à l'image du Fils de Dieu.
 C'est le but préétabli de Dieu pour nous
 que, par l'Esprit-Saint, Il nous conforme à l'image de Son Fils.


\section{Comment \c{c}a marche}

En \ibibleverse{IICo}(3:6-18), Paul parle de la période
 de l'Ancien Testament, lorsque Dieu a donné la Loi.
 Quand Moïse est descendu de la montagne après avoir séjourné
 dans la gloire de la présence de Dieu,
 sa figure brillait tellement qu'il a dû mettre un voile sur son visage
 lorsqu'il parlait au peuple (verset~\ibiblevs{IICo}(3:13)).
 Mais au verset~\ibiblevs{IICo}(3:18), en contraste avec ce voile,
 Paul a dit\frcolon{}
 \Og Nous tous, qui le visage dévoilé, reflétons comme un miroir
 la gloire du Seigneur, nous sommes transformés en la même image,
 de gloire en gloire, comme par le Seigneur,
 l'Esprit. \Fg{}

C'est lorsque je regarde l'idéal divin de Dieu en Jésus-Christ
 que l'Esprit-Saint œuvre en moi, me changeant de gloire en gloire
 à~l'image de Christ.
 Je crois que c'est une œuvre qui se prolonge toute une vie.
 L'Es\-prit-Saint est loin d'avoir terminé Son œuvre dans ma vie.
 Mais, loué soit Dieu, Il est à l'œuvre, et loué soit Dieu,
 je ne suis plus ce que j'étais
 \ocadr je suis en train d'être changé!
 Ces changements prennent place, bien que je confesse qu'à mon goût, ils prennent place
 trop lentement.
 J'aimerais beaucoup qu'ils s'effectuent tous en un seul instant.

Lorsque l'Esprit-Saint me montre un domaine qui a besoin de travail,
 lorsqu'Il allume la lumière de façon que je me voie tel que je suis,
 et à quel point je suis loin de ce que Dieu voudrait faire de moi,
 je pense immédiatement\frcolon{}
 \Og Oh, mettons-nous au travail, partons en conquête. \Fg{}
 J'interviens et j'essaie de m'améliorer,
 et je continue à essayer de m'améliorer,
 mais plus j'essaie et plus les choses empirent,
 jusqu'à ce que j'arrive à la défaite et que j'abandonne mes efforts.
 Alors, je m'écrie\frcolon{}
 \Og Oh Dieu, je suis si mauvais. Je n'y arrive pas. \Fg{}
 Il répond\frcolon{}
 \Og Bien. Maintenant, peux-tu te mettre de côté et Me laisser travailler?
 Tu m'as gêné. \Fg{}
 Ma justice personelle ne L'intéresse pas ;
 mon aide ne L'intéresse pas.
 Il veut effectuer Son œuvre en moi sans être entravé
 par mes efforts maladroits,
 car même s'Il les utilisait
 pour m'aider vers la victoire,
 j'irais me vanter de ces efforts maladroits plutôt que de mon Dieu.
 Dieu me laisse échouer jusqu'à ce que, en proie au désespoir, je crie à l'aide.
 Lorsque je me soumets à l'Esprit de Dieu et que je le laisse
 effectuer Son œuvre, Il me conforme à l'image de Jésus-Christ.


\section{Je ne fais pas le poids}

Je dois être amené au point où je prends conscience et
 je reconnais que je ne peux pas me débarrasser de la chair
 ni de ses désirs et faiblesses.
 Je ne fais pas le poids. Tant que je lutte et que j'essaie de le faire,
 je ne peux pas y arriver ; je suis voué à l'échec.

Nous sommes des pécheurs et nous devons le reconnaître ;
 il n'y a rien que nous puissions faire par nous-mêmes.
 Nous devons faire appel à une puissance plus grande que la nôtre.
 C'est ce que faisait Paul en \ibibleverse{Rm}(7:) lorsqu'il s'écriait\frcolon{}
 \Og Malheureux que je suis! Qui me délivrera de ce corps de mort \Fg{}
 (verset~\ibiblevs{Rm}(7:24)).
 Il a fait appel à une puissance plus grande que lui-même,
 et lorsqu'il l'a fait, il a trouvé la force.

\Og Quand, le visage dévoilé, nous reflétons la gloire du Seigneur,
nous sommes transformés de gloire en gloire \Fg{} (\ibibleverse{IICo}(3:18)).
 Dieu nous change, Il change nos attitudes.
 De par notre nature héritée d'Adam, nous sommes très égoïstes
 et centrés sur nous-mêmes.
 Cela commence très tôt dans la vie ; on peut le voir chez les jeunes enfants
 lorsqu'ils disent \Og à moi \Fg{}.
 C'est l'une des premières paroles qu'ils apprennent
 en dehors de \Og Maman \Fg{} et \Og Papa \Fg{}.
 On les voit s'agripper à leurs possessions, et on n'ose même pas
 essayer de les leur prendre de peur de les entendre exprimer très clairement leur colère.
 Si vous leur enlevez leur biberon, vous allez déclencher une bataille,
 avec force cris, braillements et coups de pieds.
 Il est heureux qu'ils soient aussi petits et faibles qu'ils le sont,
 sinon ils réduiraient leur berceau en pièces !
 Ce sont des petits enfants bénis,
 mais ils ont hérité de la nature d'Adam.

Tant que je suis égoïste et centré sur moi-même,
 je ne suis pas ce que Dieu veut que je sois.
 Dieu ne veut pas que je sois centré sur moi-même.
 Dieu ne veut pas que je sois intéressé par mon propre bien-être
 en premier lieu.
 Le Seigneur veut que je m'intéresse aux autres personnes et que
 je partage ce que j'ai avec eux en réponse à leurs besoins.
 C'est ce dont Jésus parlait en \ibibleverse{Mt}(5:) lorsqu'Il disait\frcolon{}
 \Og Soyez donc parfaits, comme votre Père céleste est parfait. \Fg{}
 Cependant, cela n'est pas naturel, mais \emph{surnaturel},
 et nous pouvons seulement
 y arriver par la puissance surnaturelle de l'Esprit-Saint
 qui vient et change notre attitude vis-à-vis de nous-mêmes
 et de nos possessions.

Non seulement Il change notre attitude (ce qui est la chose la plus importante),
 mais notre attitude changée modifie également nos actes.
 Trop souvent, nous essayons de faire le contraire.
 Il semble que notre philosophie soit de changer les actes d'une personne
 et d'espérer qu'en changeant ses actes, nous allons changer son attitude.
 Les psychologues disent que si nous interprétons une émotion dans un rôle, nous allons ressentir
 cette émotion.
 Dieu, toutefois, s'intéresse à changer réellement l'attitude du cœur,
 et cette attitude changée amène un changement de nos actes.


\section{Le changement de l'int\'erieur}

L'Évangile et l'Esprit-Saint œuvrent de l'intérieur vers l'exté\-rieur.
 Mon cœur est changé, mon attitude est changée,
 et ainsi mes actions reflètent les attitudes changées à l'intérieur.
 L'Esprit-Saint qui œuvre en moi me change de gloire en gloire,
 me transformant en l'image de Jésus-Christ. Comment?
 Lorsque je Le contemple le visage dévoilé.
 Comment puis-je Le voir? Je ne peux Le voir que dans la Parole,
 et l'Esprit rend la Parole vivante à mon cœur.

Dans sa seconde épître, Pierre nous dit
 \ibiblephantom{IIP}(1:4)que Dieu nous a fait
 des promesses extrêmement riches et précieuses,
 et que par elles nous prenons part à la nature divine.
 C'est là, dans le Livre, mais vous devez contempler Jésus dans le Livre;
 vous devez L'y rechercher.
 Beaucoup de personnes lisent la Bible avec leur visage voilé.
 Il faut l'Esprit-Saint pour ouvrir la Bible, pour enlever le voile
 de leurs yeux afin qu'elles puissent comprendre.
 L'œuvre de l'Esprit-Saint en nous est si importante !
 Nous ne pouvons pas être ce que Dieu veut que nous soyons
 à moins que l'Esprit-Saint n'\oe{}uvre au sein de notre vie.

Personne ne me connaît aussi bien que moi-même, si ce n'est le Seigneur,
 et Il me connaît mieux que je ne me connais moi-même.
 J'ai découvert que bien des choses que je pensais
 sur moi-même n'étaient pas vraies.
 Beaucoup de choses dans l'image idéale que je me faisais de moi-même
 se sont avérées différentes de ce que j'aurais pensé.
 Lorsque je m'observais au travers de verres teintés en rose,
 j'avais l'air très rose!
 Mais quand l'Esprit-Saint a cassé mes lunettes,
 j'ai été très surpris. Mais Il devait le faire.
 Il devait détruire les illusions que j'avais à mon sujet afin de s'occuper
 de ces parties de ma vie que je refusais de reconnaître devant Lui.
 Il devait les mettre en lumière, les révéler dans toute leur laideur
 afin qu'Il puisse ensuite travailler à me libérer d'elles.


\section{Un fils de Dieu}

Je sais que je suis désormais un fils de Dieu,
 non pas grâce à ma justice personnelle,
 mais par ma foi en Jésus-Christ.
 \Og À tous ceux qui l'ont reçue, elle a donné le pouvoir
 de devenir enfants de Dieu,
 à ceux qui croient en Son nom \Fg{} (\ibibleverse{Jn}(1:12)).
 Parce que j'ai cru en Jésus-Christ, Dieu m'a donné le pouvoir
 de devenir un fils de Dieu.
 Je sais donc maintenant que je suis un fils de Dieu,
 et pour moi, c'est absolument glorieux.
 Si je suis un fils, alors je suis un héritier.
 Je suis un héritier de Dieu et co-héritier avec Jésus-Christ,
 et je ne connais rien qui puisse être plus glorieux que cela.

Dieu travaille dans mon être intérieur par son Esprit-Saint,
 mais mon problème, c'est que bien que je sois nouveau à l'intérieur,
 je suis toujours le vieux Chuck à l'extérieur.
 Mais le vieux Chuck est en fait mort, si bien que je dois traîner
 ce vieux corps partout jusqu'au jour où Dieu m'en délivrera enfin.
 Avec ma pensée et avec mon cœur, je sers le Seigneur,
 mais bien souvent avec mon corps,
 je suis contrôlé par mes propres désirs égoïstes.
 Ce vieux corps se fait lourd et difficile à porter.
 Il m'arrive de me plaindre, dans mon désir d'être délivré,
 non pas que je désire devenir un esprit désincarné,
 mais plutôt~que je puisse
 être revêtu de ce nouveau corps qui vient du ciel,
 que~je~sois comme Lui, en Le voyant tel qu'Il est.

Je suis un fils de Dieu. J'ai un esprit renouvelé et un corps non racheté.
 Dieu ne va pas prendre ce corps au ciel, gloire au Seigneur!
 \Og Il faut en effet que ce corps corruptible
 revête l'incorruptibilité. \Fg{}
 \ibiblephantom{ICo}(15:53)Un changement
 commence alors à prendre place\frcolon{}
 \Og Nous tous, qui le visage dévoilé,
 reflétons comme un miroir la gloire du Seigneur,
 nous sommes \emph{transformés}. \Fg{}
 \ibiblephantom{IICo}(3:18)Le mot traduit
 par \Og transformé \Fg{}
 dans le texte grec est \emph{metamorphoo}.
 Ce mot est utilisé pour décrire un changement du corps,
 comme lorsqu'une chenille se change en papillon.
 Paul dit que la création tout entière soupire et souffre
 jusqu'à ce jour, \ibiblephantom{Rm}(8:22)dans l'attente
 de la manifestation des fils de Dieu,
 c'est-à-dire de la rédemption de nos corps.


\section{Comme Christ pour toujours}

Je ne devrais jamais me satisfaire de moi-même ou de mon état actuel
 de développement jusqu'à ce que je sois comme Jésus-Christ.
 David a dit\frcolon{}\ibiblephantom{Ps}(17:15)
 \Og Dès le réveil, je me rassasierai de ton image\NdT{La version anglaise King~James
 traduit\frcolon{} \Og Je serai satisfait lorsque je me réveillerai à Ton image. \Fg{}}. \Fg{}
 Le jour où je me réveillerai, où je respirerai,
 et où il n'y aura aucune pollution de l'air, où je me sentirai si différent,
 et où je réaliserai que ce corruptible a revêtu l'incorruptible,
 alors je serai satisfait, car je serai comme Lui, parce que je Le verrai
 tel qu'Il est. C'est ce vers quoi l'Esprit me guide,
 c'est le but du travail de l'Esprit-Saint dans ma vie.
 Il ne sera pas satisfait jusqu'à ce qu'Il ait fini de m'amener
 à une totale conformité à l'image de Christ.

Le changement final prendra place au retour de Jésus-Christ pour moi,
 que ce soit par la mort ou par l'enlèvement de l'Église.
 À ce moment là, la vieille nature sera enlevée et le changement final
 sera effectué, mais je ne devrais pas attendre ce jour.
 Dès maintenant, lorsque je regarde à Jésus, le processus de changement
 est en cours. Nous devrions être plus proches de l'image de Christ
 cette année que l'année dernière, et l'année prochaine plus encore
 que cette année, car nous grandissons en grâce et dans Sa connaissance,
 et l'Esprit qui travaille en nous devrait nous transformer
 de plus en plus à Son image.


\section{Mature ou simplement vieux?}

J'aime vraiment passer du temps auprès de saints
 qui ont marché avec le Seigneur depuis 50, 60, voire 70~ans.
 Je veux dire ceux qui se sont vraiment développés dans leur vie chrétienne.
 Je sais qu'il y en a qui sont là depuis 50, 60 ou 70~ans mais qui sont
 toujours dans leur berceau spirituel, et c'est une chose tragique.
 Si vous voyez un enfant qui a tout juste quatre ou cinq mois,
 et qui agite ses bras d'excitation et dit\frcolon{}
 \Og Pa pa pa\dots{} \Fg{}, vous vous dites\frcolon{}
 \Og C'est merveilleux, regardez comme il est intelligent,
 quel enfant magnifique ! \Fg{}
 Mais si votre enfant avait 21~ans, et qu'en entrant dans sa chambre
 il était allongé sur le lit et se mettait à sourire en disant\frcolon{}
 \Og Pa pa pa \Fg{}, ce ne serait plus une émotion excitante, exaltante,
 ce serait tragique.

C'est la tragédie qui touche un trop grand nombre de personnes
 dans l'Église aujourd'hui. Après 15~ou 20~ans,
 ces gens en sont toujours au même niveau de développement.
 Ils sont toujours à s'agiter dans leur berceau.
 Ils ont toujours les mêmes petits griefs.
 Ils sont encore en colère à cause du message du dimanche précédent,
 et ils sont~toujours divisés par leurs petites querelles de chapelles.
 Ils n'ont pas progressé du tout. Ce sont des monstres spirituels
 car il n'ont jamais connu de développement, et le problème est qu'il y a
 tant de chrétiens de ce genre que ce n'est même pas assez rare pour constituer une curiosité.
 Ils sont partout. Ils n'ont simplement pas creusé la Parole de Dieu
 pour vraiment chercher la face du Seigneur. Ils n'ont pas permis à la Parole de Dieu
 de les imprégner et à l'Esprit de Dieu de les enseigner vraiment et
 de les instruire dans les choses du Seigneur,
 ou de leur révéler Jésus dans~la~Parole.


\section{Jusqu'o\`u aller?}

Oh, qu'il serait bon que nous nous soumettions à l'Esprit-Saint
 dès maintenant, pour qu'Il accomplisse Son œuvre en nous,
 en nous conformant à l'image de Jésus-Christ!
 Jusqu'où doit-Il aller dans votre vie ?
 Avez-vous déjà fait un de ces petits tests de personnalité pour savoir
 si vous êtes plutôt attirant ou plutôt un rasoir ?
 En \ibibleverse{ICo}(13:), il y a un simple petit test d'auto-analyse
 que vous pouvez faire pour voir jusqu'où l'Esprit est allé
 dans votre vie dans un seul domaine\frcolon{} celui de l'amour,
 l'un des domaines les plus importants.
 À partir du verset~\ibiblevs{ICo}(13:4), la définition
 de ce mot \Og amour \Fg{} est donnée\frcolon{}
 \Og L'amour est patient, l'amour est serviable, il n'est pas envieux;
 l'amour ne se vante pas, il ne s'enfle pas d'orgueil,
 il ne fait rien de malhonnête, il ne cherche pas son intérêt,
 il ne s'irrite pas, il ne médite pas le mal, il ne se réjouit pas
 de l'injustice, mais il se réjouit de la vérité; il pardonne tout,
 il croit tout, il espère tout, il~supporte tout.
 L'amour ne succombe jamais. \Fg{}

Vous vous dites\frcolon{}
 \Og En quoi ça me regarde ? \Fg{}
 Enlevez le mot \Og amour \Fg{} et remplacez-le par votre prénom,
 puis lisez la liste à nouveau.
 \Og Chuck est patient, Chuck est serviable, Chuck n'est pas envieux;
 Chuck ne se vante pas, Chuck ne s'enfle pas d'orgueil, Chuck ne fait rien
 de malhonnête, Chuck ne cherche pas son intérêt, Chuck ne s'irrite pas,
 Chuck ne médite pas le mal, etc. \Fg{}
 Tout ce qui me paraît ridicule dans ce texte mesure à quel point j'ai échoué
 à atteindre ce que Dieu veut que j'atteigne.
 Mon Dieu, aide-moi à me soumettre à l'Esprit-Saint afin qu'Il puisse accomplir
 Son œuvre en moi, afin que ce que j'ai essayé de faire sans succès
 \ocadr ce que je veux mais ne peux accomplir ou atteindre \fcadr
 soit accompli pour moi par Sa puissance.
\closechapter
